बितेको	O
अढाइ	O
दशकको	O
अवधिमा	O
अत्यधिक	O
उद्योगहरू	O
चीन	LOC
तथा	O
नवोदित	O
औद्योगिक	O
राष्ट्रहरूमा	O
सारएि	O
।	O

संसदीय	O
प्रणालीका	O
बारेमा	O
प्रचण्ड	PER
को	O
अभिव्यक्तिलाई	O
काङ्ग्रेसले	ORG
अन्तर्राष्ट्रियकरण	O
गर्न	O
खोज्यो	O
।	O

भूपरविेष्ठित	O
मुलुकले	O
पाउनुपर्ने	O
व्यापार	O
तथा	O
पारवहन	O
सन्धि	O
कोलकाता	LOC
बन्दरगाहको	LOC
समस्या	O
निकासी	O
तथा	O
पैठारीमा	O
दोहोरो	O
मापदण्ड	O
आदि	O
पनि	O
विवादित	O
विषयहरू	O
छन्	O
।	O

नेपाल	LOC
ले	O
याक	O
को	O
विकास	O
गर्न	O
सकेन	O
।	O

मा	O
महानगरमा	ORG
बहाल	O
करबापत	O
जम्मा	O
लाख	O
हजार	O
संकलन	O
भएको	O
छ	O
।	O

शुरुमा	O
शेयरको	O
प्रतिशत	O
जम्मा	O
गर्नुपर्ने	O
नियम	O
अनुसार	O
यस	O
वापतको	O
करोड	O
लाखको	O
भौचर	O
प्राप्त	O
भएको	O
एनआरएन	ORG
कोरियाका	LOC
अध्यक्ष	O
केपी	PER
सिटौलाले	PER
जनाएका	O
छन्	O
।	O

दुई	O
महिनापछि	O
खनाल	PER
सहितको	O
अल्पमत	O
पक्षका	O
कारण	O
बोगटी	PER
प्रकरण	O
भयो	O
।	O

तर	O
नेपालका	LOC
सर्न्दर्भमा	O
विज्ञान	O
अरूका	O
उपलब्धिको	O
अभ्यासमा	O
खुम्चिएको	O
छ	O
।	O

बाटोमा	O
छिटो	O
हि	O
डेको	PER
नपर्खेको	O
जस्ता	O
कुरालाई	O
लिएर	O
महासचिवले	O
दिने	O
खप्कीहरू	O
बैठकमा	O
बहसका	O
विषय	O
बन्न	O
थाले	O
।	O

मन्त्री	O
नेपाली	PER
गृहनगरमा	O
सबै	O
तयारी	O
सिध्याएर	O
बुधबार	O
काठमाडौं	LOC
आउनेछन्	O
।	O

पञ्चायती	O
काल	O
मा	O
नभए	O
को	O
काम	O
कारवाही	O
ले	O
गर्दा	O
जनता	O
हरू	O
आतङ्कीत	O
हुन	O
पुगे	O
को	O
हुना	O
ले	O
सत्ताधारी	O
वाम	O
काङ्ग	O
को	O
मन्त्रीपरिषद	ORG
विगठन	O
गरी	O
निष्पक्ष	O
सरकार	O
गठन	O
गरियोस्	O
भन्ने	O
हाम्रो	O
धारणा	O
रहे	O
को	O
छ	O
।	O

काङ्ग्रेस	ORG
केन्द्रीय	O
आमन्त्रित	O
सदस्य	O
तथा	O
राष्ट्रपति	O
यादवका	O
निकटस्थ	O
मित्र	O
आनन्द	PER
ढुङ्गानाका	PER
शब्दमा	O
मनमा	O
लागेको	O
कुरा	O
खरो	O
र	O
प्रस्ट	O
रूपमा	O
बोल्न	O
सक्ने	O
र	O
राष्ट्रियताका	O
सवालमा	O
निकै	O
संवेदनशील	O
राष्ट्रपति	O
यादव	PER
काङ्ग्रेसको	ORG
राष्ट्रियता	O
प्रजातन्त्र	O
र	O
समाजवादका	O
पछुवा	O
हुन्	O
।	O

एमाले	ORG
का	O
श्री	O
भरतमोहन	PER
अधिकारी	PER
ले	O
कर्मचारी	O
समस्या	O
लाई	O
सार्वजनिक	O
महत्व	O
का	O
विषय	O
बनाई	O
बहस	O
को	O
लागि	O
एक	O
प्रस्ताब	O
आईतबार	O
पेश	O
गर्नुभए	O
को	O
रहेछ	O
।	O

पश्चिमी	O
नाका	O
गड्डाचौकी	LOC
बाट	O
हुने	O
मानव	O
बेचविखनविरुद्ध	O
संयुक्त	O
रूपमा	O
काम	O
गर्ने	O
उनीहरूको	O
योजना	O
छ	O
।	O

जसरी	O
साल	O
मा	O
निर्वाचित	O
सरकार	O
संगै	O
राजा	PER
ले	O
प्रजातन्त्र	O
समेत	O
को	O
तख्ता	O
पल्टाए	O
का	O
थिए	O
त्यसरी	O
नै	O
यो	O
जन-निर्वाचित	O
एकमना	O
सरकार	O
को	O
अल्प	O
जीवन	O
को	O
कुरा	O
गर्ने	O
हरु	O
इतिहास	O
को	O
त्यसै	O
अनिष्टकारी	O
कामना	O
गरिरहे	O
का	O
त	O
छैनन्	O
।	O

सूत्र	O
हरू	O
का	O
अनुसार	O
राष्ट्र	ORG
संघीय	ORG
शान्ति	ORG
सेना	ORG
को	O
लेवनान	LOC
स्थित	O
मुख्यालय	O
मा	O
पद	O
मा	O
नियुक्ति	O
हुने	O
पालो	O
यस	O
पटक	O
नेपाल	LOC
को	O
परे	O
को	O
ले	O
संयुक्त	O
राष्ट्र	ORG
संघीय	ORG
सुरक्षा	O
परिषद	ORG
को	O
प्रतिनिधित्व	O
गर्दै	O
सो	O
पद	O
मा	O
नियुक्त	O
हुन	O
योग्य	O
नेपाली	O
सैनिक	O
अधिकृत	O
हरू	O
सेवा	O
निवृत्त	O
लेफ्टिनेण्ट	O
जनरल	O
हरू	O
मात्र	O
को	O
नामावली	O
माग्न	O
भनेर	O
सि.	O
गोल्ड	O
स्मिथ	O
भन्ने	O
राष्ट्र	ORG
संघीय	ORG
अधिकृत	O
हालै	O
नेपाल	LOC
आए	O
का	O
थिए	O
र	O
उन	O
ले	O
विभिन्न	O
सम्वन्धित	O
व्यक्ति	O
र	O
निकाय	O
संग	O
भेटघाट	O
गरे	O
का	O
थिए	O
।	O

आँखिर	O
मा	O
जति	O
फूर्ति	O
गरे	O
पनि	O
गिरिजा	PER
सरकार	O
ले	O
घुँडा	O
टेक्न	O
करै	O
लाग्यो	O
कर्मचारी	O
आन्दोलन	O
केही	O
होईन	O
भन्दा	O
भन्दै	O
यस	O
लाई	O
दबाउन	O
सरकार	O
ले	O
अनेक	O
हथकण्डा	O
अपनाउनु	O
पर्यो	O
।	O

बालकृष्ण	PER
रूपावासी	PER
भवानी	PER
घिमिरे	PER
माधव	PER
खनाल	PER
भावुक	O
राधा	PER
घिमिरे	PER
दुर्गाबहादुर	PER
बर्माहरू	O
सबैलाई	O
आफ्ना	O
रचनाहरू	O
सुनाए	O
।	O

माओवादीको	ORG
कथित	O
नयाँ	O
सत्तालाई	O
पुरानो	O
सत्तामा	O
विलीन	O
बनाएपछि	O
पुरानो	O
सत्ताको	O
रङ्गमा	O
माओवादी	ORG
पनि	O
रङ्गियो	O
।	O

मेरो	O
खेलको	O
सुरुवात	O
केही	O
सुस्त	O
रह्यो	O
तर	O
खेलमा	O
र्फकनु	O
राम्रो	O
पक्ष	O
थियो	O
सारापोभा	PER
ले	O
भनिन्	O
मेरो	O
विचारमा	O
दोस्रो	O
सेट	O
राम्रो	O
रह्यो	O
तर	O
त्यो	O
सेट	O
मैले	O
गुमाएँ	O
।	O

राष्ट्रिय	ORG
सङ्घहरूको	ORG
निर्वाचन	O
नगर्राई	O
नेओकको	ORG
निर्वाचन	O
गर्न	O
नहुने	O
अडान	O
राखेर	O
राखेपमा	ORG
तालाबन्दी	O
गरेको	O
थियो	O
गणतान्त्रिक	ORG
खेलकुद	ORG
महासङ्घले	ORG
।	O

जिल्ला	O
दैवीप्रकोप	O
उद्धार	O
समितिका	O
अनुसार	O
शिवखोर	LOC
कजरहवा	LOC
हदौना	LOC
बगुवा	LOC
सरिगहवा	LOC
र	O
वनकट्टी	O
लगायतका	O
गाउँ	O
पूरै	O
जलमग्न	O
छन्	O
।	O

सकेसम्म	O
सहमतिका	O
आधारमा	O
माओवादी	ORG
नेतृत्वको	O
सरकार	O
बन्नुपर्ने	O
उनीहरूको	O
भनाइ	O
छ	O
।	O

सिर्जनाले	PER
अलिकति	O
पानी	O
अजुलीमा	O
राखेर	O
वीरबहादुरले	PER
ढोकाको	O
पाइटोमा	O
राखेको	O
स्यान्डिलमा	O
र्छर्किई	O
।	O

त्यस्तै	O
पीएलए	ORG
सुदूरपश्चिमाञ्चल	LOC
,	O
मध्यपश्चिमाञ्चल	LOC
र	O
पूर्वाञ्चलले	LOC
स्वर्ण	O
जिते	O
।	O

त्यतिखेर	O
पोखरेलले	PER
खनाललाई	PER
कोट्याएर	O
भनेका	O
थिए	O
यो	O
रको	O
प्रतिनिधि	O
हो	O
ल	O
खत्तम	O
बनाउने	O
भयो	O
केहीबेरपछि	O
नै	O
विष्णु	PER
पौडेल	PER
भरतमोहन	PER
अधिकारी	PER
र	O
भीम	PER
रावल	PER
पनि	O
त्यहा	O
पुगे	O
।	O

आन्दोलनरत	O
काँग्रेस	ORG
,	O
एमाले	ORG
सहितका	O
विपक्षी	O
दलहरुले	O
आन्दोलनवाटै	O
प्रधानमन्त्री	O
डा	O
बाबुराम	PER
भट्टराई	PER
नेतृत्वको	O
सरकार	O
ढलाउने	O
बताइरहेका	O
बेला	O
विपक्षी	O
दल	O
काँग्रेसकी	ORG
नेतृ	O
सुजाता	PER
कोइरालाले	PER
भने	O
आफूहरूको	O
आन्दोलनले	O
सरकारलाई	O
कुनै	O
असर	O
नगर्ने	O
वताउनु	O
भएको	O
छ	O
।	O

सधैँभरि	O
ढिकीजाँतो	O
घाँसदाउरा	O
र	O
छिमेकीको	O
मेलापातमा	O
दिन	O
बिताउने	O
सुमित्रा	PER
छोरा	O
दीपेश	PER
सँगै	O
स्यानी	ORG
पोखरी	ORG
प्राथमिक	ORG
विद्यालय	ORG
मा	O
कक्षा	O
तीनमा	O
भर्ना	O
भएकी	O
छिन्	O
।	O

आफ्नो	O
चुनावी	O
घोषणापत्रमा	O
माओवादीले	ORG
पुरानो	O
नेपालका	LOC
दुई	O
पहाड	LOC
सामन्तवाद	O
र	O
साम्राज्यवाद	O
भन्ने	O
सूत्रवाक्यमा	O
यही	O
वर्गीय	O
विचारधारात्मक	O
संश्लेषण	O
प्रस्तुत	O
गरेको	O
छ	O
।	O

फर्केर	O
ज्योतिले	PER
भारतको	LOC
उपभोक्ता	O
संरक्ष्ँण	O
ऐन	O
नेपालीमा	O
अनुवाद	O
गरे	O
यसका	O
लागि	O
लबिङ्	O
गर्न	O
थाले	O
।	O

वर्षीय	O
चेनडेटोङ	PER
लाई	O
टोकियो	LOC
मा	O
मृत्युदण्ड	O
दिइयो	O
।	O

सायद	O
पार्टी	O
नया	O
अनुहारलाई	O
न्याय	O
गर्न	O
नसकेकै	O
कारण	O
होला	O
फोरममा	ORG
मन्त्रिपरिषदमा	ORG
सामेल	O
हुने	O
सदस्यको	O
छनोटलाई	O
लिएर	O
असन्तुष्टि	O
देखापरेको	O
छ	O
।	O

अर्को	O
कुरा	O
मेरो	O
दरबारसँगको	O
सम्बन्ध	O
कहिलेदेखि	O
चिसिँदै	O
गयो	O
र	O
तत्कालीन	O
राजा	PER
ज्ञानेन्द्रको	PER
मप्रतिको	O
दृष्टिकोण	O
के	O
थियो	O
भन्नेसमेत	O
लेखेको	O
छु	O
।	O

भिडियोमा	O
रसियाली	O
नगर	LOC
एकातेरिन्बुर्ग	LOC
मा	O
बेलायती	O
विदेश	O
कार्यालयका	O
उपकन्सुलर	O
जनरल	O
जेम्स	PER
हड्सन	PER
जस्तै	O
देखिने	O
ती	O
व्यक्तिले	O
रुसी	O
यौनकर्मी	O
भनिने	O
दुई	O
युवतीसँग	O
अंकमाल	O
गरिरहेको	O
देखिन्छ	O
।	O

नेपाल	LOC
भारत	LOC
बिच	O
को	O
व्यापार	O
र	O
पारवहन	O
सन्धी	O
को	O
म्याद	O
सकिए	O
को	O
छ	O
।	O

मिनाप	ORG
अलिक	O
सुस्ताएको	O
थियो	O
।	O

त्यसो	O
गरिए	O
को	O
खण्ड	O
मा	O
बिदेश	O
मा	O
राखिए	O
का	O
पैसा	O
ले	O
मात्र	O
पनि	O
यहाँ	O
ठूल्ठूला	O
कारखाना	O
खोल्न	O
सजिलो	O
हुने	O
मान्न	O
सकिन्छ	O
।	O

गत	O
असार	O
गते	O
साँझ	O
वजे	O
त्रिशुली	LOC
बजार	LOC
को	O
एउ	O
टा	O
घर	O
मा	O
हालसालै	O
जोडिए	O
को	O
विजुली	O
लाइन	O
मा	O
हुन	O
गई	O
घटे	O
को	O
घटना	O
राजनैतिक	O
विवाद	O
को	O
रूप	O
मा	O
खडा	O
भए	O
को	O
थियो	O
।	O

सरकारले	O
लोपोन्मुख	O
समुदायका	O
लागि	O
वितरण	O
गरेको	O
सामाजिक	O
सुरक्षा	O
भत्ता	O
कतिपयले	O
जन्मिनुअघि	O
नै	O
पाएको	O
रहस्य	O
खुलेको	O
छ	O
।	O

ग्रामीण	O
समाजबाट	O
सङ्गठित	O
हुदै	O
अघि	O
बढिरहेको	O
विश्वास	O
र	O
प्रेमको	O
दौतरी	O
अहिले	O
आएर	O
प्रचण्ड	PER
र	O
बादलमा	O
परण्िात	O
भएको	O
छ	O
।	O

सम्झौता	O
च्यातिए	O
कांग्रेस	ORG
हैन	O
माओवादी	ORG
जंगल	O
जानुपर्छ	O
उनले	O
भने	O
।	O

किनभने	O
दाहाल	PER
सरकारको	O
स्थापनामा	O
भारतीय	O
चाहना	O
पनि	O
प्रेमपुर्वक	O
अभिव्यक्त	O
भएको	O
विषय	O
हो	O
।	O

श्रम	O
बन्ड	O
बेरोजगार	O
भत्ता	O
पर्यटन	O
र	O
जलस्रोतको	O
विकासबारे	O
पनि	O
माओवादीले	ORG
आफ्नो	O
घोषणापत्रमा	O
केही	O
प्रस्ताव	O
अगाडि	O
सारेको	O
छ	O
।	O

खेलकुद	O
युरोकप	O
फुटबलको	O
ज्वरो	O
इटालीको	LOC
अनपेक्षित	O
पराजय	O
नै	O
पहिलो	O
साताको	O
आकर्षा	O
सुधीर	PER
नेपाल	PER
पोर्चुगलको	LOC
विजयी	O
सुरुवात	O
क्रिस्टियानो	PER
रोनाल्डोको	PER
उत्कृष्ट	O
प्रदर्शन	O
डेभिड	PER
भिल्लाको	PER
ह्याटि्रक	O
अनि	O
इटालीको	LOC
पराजय	O
युरो	O
को	O
पहिलो	O
साताका	O
आकर्षा	O
रहे	O
।	O

झापा	LOC
जिल्ला	O
बाट	O
नेकपा	ORG
एमाले	ORG
का	O
उम्मेदवार	O
सि.पी.	PER
मैनाली	PER
विजयी	O
हुने	O
सम्भावना	O
छ	O
वहाँ	O
को	O
प्रतिस्पर्धा	O
ने.	O
कां	O
का	O
उम्मेदवार	O
रामवाबु	PER
प्रसाईं	PER
संग	O
हुदैछ	O
।	O

सो	O
सभा	O
मा	O
पद्म	PER
रत्न	PER
तुलाधर	PER
ले	O
आफ्नो	O
छोटो	O
भाषण	O
मा	O
चुनाव	O
युक्त	O
ढंग	O
ले	O
सूर्य	O
को	O
जित	O
नै	O
जनता	O
को	O
जित	O
हो	O
जनता	O
को	O
चाहनानुरूप	O
सूर्य	O
चिन्ह	O
लिई	O
स्वतन्त्र	O
बाम	O
उम्मेदवार	O
को	O
रूप	O
मा	O
उम्मेदवार	O
भए	O
को	O
तथा	O
वी.पी.	PER
को	O
सपना	O
भारत	LOC
को	O
संसद	O
मा	O
नेपाल	LOC
लाई	O
दुई	O
सिट	O
पाउनु	O
पर्ने	O
थियो	O
त्यस्तो	O
सपना	O
साकार	O
पार्ने	O
कांग्रेस	ORG
ले	O
देश	O
देच्न	O
सक्नेछ	O
भन्नु	O
भयो	O
तसर्थ	O
राष्ट्रियता	O
सार्वभौमसत्ता	O
र	O
प्रजातन्त्र	O
को	O
रक्षा	O
को	O
लागि	O
जनता	O
ले	O
सूर्य	O
चिह्न	O
लाई	O
अत्यधिक	O
मत	O
ले	O
बिजय	O
गराउन	O
वहाँ	O
ले	O
आव्हान	O
गर्नु	O
भयो	O
।	O

प्रधानमन्त्री	O
कोइराला	PER
ले	O
भाषण	O
मा	O
बारम्बार	O
नेपाली	ORG
कांग्रेस	ORG
को	O
सरकार	O
ले	O
गाउँ	O
बाट	O
विकास	O
को	O
अभियान	O
थाल्ने	O
कुरा	O
बताए	O
तापनि	O
धरान	LOC
मा	O
एक	O
हजार	O
बेड	O
को	O
महत्वाकांक्षी	O
अस्पताल	O
योजना	O
को	O
घोषणा	O
गरेर	O
धरान	LOC
वासी	O
लाई	O
धेरै	O
गुन	O
लगाउनु	O
भयो	O
।	O

विशेष	O
रोडम्याप	O
कृष्ण	PER
बजगाईं	PER
यसपटक	O
पनि	O
नेताहरूले	O
भनेको	O
रोडम्याप	O
अनुसार	O
जनता	O
लोकपथमा	O
हिडे	O
।	O

बच्चा	O
जन्माउन	O
नसकेर	O
गाउँका	O
आमाहरू	O
रक्तश्रावले	O
मर्छन्	O
दयनीय	O
छ	O
उनीहरूको	O
जीवन	O
भोला	PER
रिजाल	PER
का	O
यी	O
शब्दहरू	O
नोट	O
गर्दैगर्दा	O
यो	O
रात	O
मेरा	O
आँखामा	O
धेरै	O
आमाहरू	O
एकएक	O
आएगए	O
जसका	O
जीवनका	O
धेरै	O
पाटाहरू	O
घाइते	O
हुँदै	O
मुटुसँग	O
आँखासँग	O
र	O
जीवनका	O
अभिलाषाहरूसँग	O
सम्झौता	O
गर्छन्	O
।	O

मधेसी	ORG
मोर्चा	ORG
भट्टराईको	PER
पक्षमा	O
खडा	O
भइरह्यो	O
।	O

अहिले	O
हाम्रो	O
लक्ष्य	O
भनेको	O
राखेपलाई	ORG
समावेशी	O
गर्नु	O
हो	O
जसमा	O
जनजातिदेखि	O
लिएर	O
दलितसम्मका	O
व्यक्ति	O
हुनेछन्	O
मन्त्री	O
नेपाली	PER
ले	O
भने	O
।	O

फलस्वरूप	O
अमेरिका	LOC
को	O
उपभोक्ता	O
बजार	O
झन्	O
कमजोर	O
बन्न	O
पुग्यो	O
।	O

सरकार	O
ले	O
संगठन	ORG
को	O
मांग	O
वारे	O
वार्ता	O
गर्ने	O
इच्छा	O
जाहेर	O
गरे	O
को	O
खण्ड	O
मा	O
छलफल	O
गर्न	O
केन्द्रिय	ORG
समिति	ORG
लाई	O
राखिए	O
को	O
छ	O
।	O

सत्ताका	O
लागि	O
तीव्र	O
छट्पटाहटबाट	O
गुज्रिरहेको	O
माओवादी	ORG
नेतृत्वलाई	O
सुरुमै	O
हायलकायल	O
पारेर	O
संसदीय	O
खेलको	O
अभ्यासमा	O
पोख्त	O
बनाउने	O
योजना	O
पनि	O
हुनसक्छ	O
यो	O
।	O

माओवादीका	ORG
आधारक्षेत्रमा	O
यस्तो	O
दुर्दशा	O
हुँदा	O
रगत	O
बलि	O
चढाएर	O
आएका	O
माओवादीका	ORG
वाइसिएल	O
पुग्नुपर्ने	O
थेन	O
त	O
मिटिङ	O
सिटिङ	O
र	O
इटिङ	O
होइन	O
अहिले	O
पश्चिमेको	O
जीवनको	O
लिभिङ	O
नै	O
पोलिटब्युरो	O
र	O
केन्द्रीय	O
समितिको	O
मूल	O
एजेन्डा	O
हुनुपर्ने	O
थेन	O
त	O
वाइसिएलको	O
उम्लिरहेको	O
ऊर्जा	O
जाजरकोटहरूमा	O
खर्च	O
गर्न	O
पाको	O
भे	O
अहा	O
आप	O
नो	O
गाउँ	O
आप	O
ै	O
बनाउँजस्ता	O
गाउँमुखी	O
चिन्ता	O
पोख्ने	O
एमालेका	O
युथफोर्ससमेत	O
किन	O
पुगेन	O
जाजरकोटमा	O
गरिब	O
जन्ता	O
नै	O
देश	O
भन्ने	O
स्वप्नद्रष्टा	O
मदन	PER
भण्डारीलाई	O
कति	O
चाँडै	O
बिस्र्या	O
झुत्रे	O
किसानको	O
फोटो	O
राखेर	O
काम	O
गर	O
भनेर	O
युगद्रष्टा	O
बिपी	O
कोइरालाले	O
भनेको	O
अर्थ	O
नबुझेरै	O
होला	O
तरुण	O
दलसमेतले	O
जाजरकोट	LOC
भुल्यो	O
।	O

उपकुलपति	O
ले	O
दिनु	O
भए	O
को	O
समय	O
मा	O
उहाँ	O
नआए	O
पछि	O
विद्यार्थी	O
हरू	O
ले	O
भी.सी.	ORG
कार्यालय	ORG
लगायत	O
का	O
अन्य	O
प्रशासनिक	ORG
कार्यालय	ORG
हरू	O
मा	O
तालाबन्दी	O
गरिदिए	O
।	O

मसाल	ORG
द्वारा	O
प्रतिबन्ध	O
को	O
भर्त्सना	O
।	O

नर्सिङ	O
कलेज	O
नै	O
दर्ता	O
नगरी	O
विद्यार्थी	O
भर्ना	O
लिएका	O
केही	O
कलेजलाई	O
परिषद्ले	O
गर्न	O
लागेको	O
कारबाही	O
रोक्न	O
मन्त्री	O
चौधरी	PER
ले	O
बोर्डबैठक	O
नै	O
रद्द	O
गरेको	O
परिषद्का	O
कर्मचारी	O
बताउँछन्	O
।	O

अहिले	O
माओवादी	ORG
पार्टी	ORG
र	O
त्यसको	O
सेना	ORG
कैयौँ	O
व्यापारी	O
गिरोहको	O
कठपुतली	O
बन्ने	O
दिशातिर	O
उन्मुख	O
छ	O
।	O

अन्तराष्ट्रिय	O
स्तरमा	O
नेपालले	LOC
आफ्नो	O
उपस्थिति	O
देखाउन	O
नसक्नुको	O
कारण	O
मुख्यतः	O
स्रोत	O
र	O
साधनको	O
कमी	O
नै	O
हो	O
।	O

बाबुको	O
चाहनाबमोजिम	O
नै	O
उनी	O
नेपाल	ORG
ल	ORG
क्याम्पसमा	ORG
भर्ना	O
भए	O
।	O

नेपाली	ORG
काँग्रेस	ORG
का	O
महामंत्री	O
श्री	O
गिरिजा	PER
प्रसाद	PER
कोइराला	PER
सुनसरी	LOC
र	O
मोरङ्ग	LOC
दुवै	O
क्षेत्र	O
बाट	O
विजय	O
हुनु	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

बाहिर	O
थियौ	O
कि	O
अ	O
हेर	O
न	O
डग	O
सरी	O
डोम	O
म	O
पशुपति	LOC
जान	O
हिडेकी	O
थिए	O
बाटैमा	O
त्रिनेत्र	O
भेट	O
भए	O
मैले	O
त्रि्रो	O
दिर्घायु	O
र	O
सफलताको	O
पनि	O
इच्छित	O
कामना	O
गरे	O
।	O

माघको	O
दोस्रो	O
हप्ता	O
रातको	O
सुनसान	O
चिसोमा	O
काठमाडौँ	LOC
नै	O
थर्कने	O
गरी	O
गोली	O
हानी	O
यी	O
दुई	O
वीरलाई	O
शोभाभगवतीमा	LOC
प्राणदण्ड	O
दिइयो	O
।	O

नवनिर्वाचित	O
प्रधानमन्त्री	O
श्री	O
कोइराला	PER
ले	O
प्रजातन्त्र	O
लाई	O
दरो	O
पारी	O
नयाँ	O
नेपाल	LOC
लाई	O
विकसित	O
गर्न	O
आज	O
हरेक	O
नेपाली	O
ले	O
आफ्नै	O
जिम्मेवारी	O
ठानी	O
अनुशासित	O
रूप	O
मा	O
कर्तव्यरत	O
रहने	O
बेला	O
आए	O
को	O
छ	O
भन्नु	O
हुँदै	O
नेपाल	LOC
मा	O
ठूलो	O
सङ्घर्ष	O
र	O
शहीद	O
को	O
बलिदान	O
बाट	O
पुनः	O
प्राप्त	O
प्रजातन्त्र	O
को	O
जगेर्ना	O
गर्ने	O
दायित्व	O
सम्सद	O
मा	O
बहुमत	O
प्राप्त	O
नेपाली	ORG
काँग्रेस	ORG
र	O
विपक्षी	O
दल	O
को	O
मात्र	O
जिम्मेवारी	O
हो	O
भनेर	O
बस्ने	O
होइन	O
बरु	O
यो	O
जिम्मेवारी	O
त	O
समस्त	O
राजनीतिक	O
दल	O
हरू	O
को	O
समस्त	O
बुद्धिजीवी	O
को	O
र	O
सर्वसाधारण	O
जनता	O
को	O
पनि	O
हो	O
भनी	O
कार्य	O
गर्नु	O
पर्छ	O
भन्ने	O
कुरा	O
श्री	O
कोइराला	PER
ले	O
स्पष्ट	O
पार्नु	O
भयो	O
।	O

के	O
यस	O
अग्निपरीक्षामा	O
माओवादी	ORG
खरो	O
उत्रिन	O
सक्छ	O
प्रतीक्षा	O
गर्नुको	O
विकल्प	O
छैन	O
।	O

स्थिति	O
शान्त	O
पार्न	O
खुदुनावारी	LOC
का	O
डिल्ली	PER
विक्रम	PER
नेम्वाङ	PER
प्रभावकारी	O
रहे	O
को	O
बताइन्छ	O
भने	O
घैलाडुब्बा	LOC
मा	O
पनि	O
एमाले	ORG
र	O
कांग्रेस	ORG
प्रचारक	O
बीच	O
भीडन्त	O
भए	O
को	O
समाचार	O
प्राप्त	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

हवाइ	LOC
स्थित	O
इष्ट-वेष्ट	ORG
अमेरिकन	ORG
अनुसन्धान	ORG
केन्द्र	ORG
ले	O
तयार	O
गरे	O
को	O
एक	O
प्रतिवेदन	O
अनुसार	O
चीन	LOC
मा	O
तेल	O
शोधन	O
उद्योग	O
तेल	O
निष्काशन	O
भन्दा	O
द्रुत	O
गति	O
मा	O
विकास	O
भइरहे	O
को	O
छ	O
।	O

उनीहरूलाई	O
वर्षौभरि	O
विद्यालयमा	O
ल्याउन	O
र	O
पढाइलाई	O
निरन्तरता	O
दिन	O
सरकारले	O
तिनका	O
अभिभावकको	O
आर्थिक	O
अवस्था	O
सुधार्ने	O
रोजीरोटीको	O
कार्यक्रम	O
नल्याएसम्म	O
सम्भव	O
देखिदैन	O
।	O

नव-निर्वाचित	O
अर्का	O
सदस्य	O
क्षेत्र	O
नं.	O
का	O
राधाकृष्ण	PER
मैनाली	PER
ले	O
देश	O
मा	O
परिवर्तन	O
र	O
श्रमजीवी	O
को	O
हित	O
को	O
पक्ष	O
मा	O
जनता	O
ले	O
विश्वास	O
को	O
मत	O
दिई	O
कम्युनिष्ट	O
विरोधी	O
अनर्गल	O
हो-हल्ला	O
लाई	O
परास्त	O
गरे	O
को	O
कुरा	O
बताउनु	O
भयो	O
।	O

एक्लाएक्लै	O
लागेर	O
सुल्भिने	O
समस्या	O
होइन	O
दुवै	O
देशबीच	O
समन्वय	O
हुनुपर्छ	O
क्रस	O
बोर्डर	O
बैठकमा	O
सहभागी	O
भारतीय	ORG
सीमा	ORG
सुरक्षा	ORG
बल	ORG
एसएसबी	ORG
का	O
इन्स्पेक्टर	O
एलजात्रा	O
सिंह	PER
ले	O
भने	O
।	O

धुलिखेल	ORG
अस्पताल	ORG
मा	O
उपचाररत	O
उनीहरूको	O
अझै	O
होस	O
खुल्न	O
नसकेको	O
छिमेकी	O
खड्ग	PER
बहादुर	PER
श्रेष्ठ	PER
ले	O
बताए	O
।	O

तर	O
माओवादी	ORG
पार्टी	O
सरकारबाट	O
बहिर्गमन	O
भएपछि	O
विश्वविद्यालय	ORG
स्थापना	O
पनि	O
शब्दजालभित्र	O
हराउन	O
थालेको	O
दृश्य	O
देखियो	O
।	O

काठमाडौं	LOC
पुस	O
अश्लेषा	PER
लिसानेविचले	PER
औं	O
जयकर	O
स्मृति	O
जुनियर	O
राष्ट्रिय	O
खुला	O
टेनिसको	O
यू-	O
गल्र्स	O
सिंगल्स	O
र	O
आइभन	O
हो	O
लिसानेविचले	PER
यू-	O
ब्वाइज	O
सिंगल्समा	O
शनिबार	O
पहिलो	O
स्थान	O
हासिल	O
गरेका	O
छन्	O
।	O

पुनरुत्थानवादी	O
लाई	O
घुंडा	O
टेकाए	O
को	O
तर	O
जड	O
उखेल्न	O
बाँकी	O
भए	O
को	O
अवस्था	O
मा	O
कांग्रेस	ORG
को	O
अहंकार	O
र	O
कुर्सी	O
को	O
मोह	O
तथा	O
कम्युनिष्ट	O
विरोधी	O
कृयाकलाप	O
ले	O
गर्दा	O
प्रजातन्त्र	O
को	O
संरक्षण	O
गर्न	O
पनि	O
कठिन	O
भए	O
को	O
छ	O
र	O
कांग्रेस	ORG
दरवार	O
को	O
हात	O
बलियो	O
बनाउने	O
काम	O
गर्दै	O
छ	O
भन्नु	O
भयो	O
।	O

यसैगरी	O
ग्रीष्मा	PER
गौतम	PER
ले	O
जितको	O
नजिक	O
पुगेर	O
खेलको	O
औँ	O
चालमा	O
गरेको	O
एक	O
गल्तीका	O
कारण	O
अभिनव	PER
पार्थोरी	PER
सँग	O
बराबरीमा	O
खेल	O
टुंग्याई	O
आधा	O
अंक	O
बटुले	O
।	O

यो	O
स्वयं	O
नै	O
नेपाल	LOC
को	O
अर्थतन्त्र	O
राजनीति	O
र	O
विदेश	O
मा	O
छिमेकी	O
भारत	LOC
सँग	O
देखा	O
परे	O
को	O
सम्बन्ध	O
मा	O
उत्पन्न	O
गतिरोध	O
लाई	O
तोड्न	O
देश	O
ले	O
पाए	O
को	O
सफलता	O
को	O
एक	O
द्योतक	O
हो	O
।	O

परिणामस्वरूप	O
माओवादी	ORG
भित्र	O
शक्तिको	O
बाँडफाँट	O
गर्ने	O
ठेक्कापट्टा	O
हातमा	O
लिने	O
जागिर	O
लगाइदिने	O
अवैध	O
तस्करीमा	O
सरकि	O
हुनेजस्ता	O
विषयहरूमा	O
खुला	O
लडाइँ	O
सुरु	O
भयो	O
।	O

किरण	PER
विप्लव	PER
पक्ष	O
जनयुद्धको	O
प्रत्याक्रमणको	O
चरण	O
जारी	O
रहेको	O
दाबी	O
गर्छ	O
।	O

को	O
मन्त्रीस्तरीय	O
निर्णयले	O
लम्साल	PER
लाई	O
अर्को	O
व्यवस्था	O
नभएसम्म	O
राखेपको	O
सदस्यसचिव	O
का	O
रूपमा	O
काम	O
गर्न	O
निर्देशन	O
दिएको	O
छ	O
।	O

माओवादीभित्रको	ORG
अन्तरविरोधहरूको	O
विकास	O
प्रक्रिया	O
निरन्तरतामा	O
रहेको	O
छ	O
।	O

र	O
हुँदा	O
हुँदा	O
बहुदलीय	O
प्रणाली	O
मा	O
स्पष्ट	O
बहुमत	O
पाएर	O
पनि	O
एक्लै	O
सरकार	O
चलाउन	O
नसकी	O
ने.का.	ORG
ले	O
एमाले	ORG
को	O
शरण	O
मा	O
जानुपरे	O
को	O
वास्तविकता	O
इतिहास	O
मा	O
अङ्कित	O
हुन	O
संभव	O
हुन्छ	O
।	O

तर	O
अहिले	O
सरकार	O
गठन	O
र	O
शक्तिको	O
खेलमा	O
अल्भिने	O
लक्षण	O
देखिएको	O
छ	O
।	O

मन्त्रालयमा	O
भएको	O
वार्तामा	O
तत्कालीन	O
रजिस्ट्रार	O
मनकुमारी	PER
राई	PER
लाई	O
हटाउने	O
निर्णय	O
बदरलगायत	O
सूत्रीय	O
माग	O
राखी	O
आन्दोलनमा	O
उत्रेको	O
संघका	O
माग	O
पूरा	O
गर्न	O
सचिव	O
सुधा	PER
शर्मा	PER
ले	O
सहमति	O
जनाएकी	O
थिइन्	O
।	O

तर	O
भट्टराईले	PER
डाक्टरको	O
मोहलाई	O
कहिले	O
त्याग्न	O
सकेनन्	O
।	O

दक्षिणएसिया	O
कै	O
श्रीलङ्का	LOC
मा	O
कक्षासम्मको	O
शिक्षा	O
निःशुल्क	O
छ	O
।	O

जननिर्वाचित	O
सरकार	O
ले	O
कार्यभार	O
सम्हाले	O
को	O
भोलिपल्टै	O
शुरू	O
भए	O
को	O
आन्दोलन	O
लाई	O
लिएर	O
सत्तापक्ष	O
र	O
प्रतिपक्ष	O
बीच	O
कटुता	O
बढे	O
को	O
तथा	O
कर्मचारी	O
समस्या	O
लाई	O
राजनीतिकरण	O
गरिए	O
को	O
आरोप	O
प्रत्यारोप	O
लगाइए	O
को	O
परिप्रेक्ष	O
मा	O
आन्दोलन	O
स्थगित	O
गर्ने	O
तथा	O
संगठन	ORG
का	O
माग	O
हरू	O
पूरा	O
गराउने	O
सन्दर्भ	O
मा	O
पाँच	O
कर्मचारी	O
ले	O
बीस	O
दिन	O
देखि	O
जारी	O
राखे	O
का	O
आमरण	O
अनसन	O
तोड्ने	O
कार्य	O
बाट	O
आगामी	O
दिन	O
हरू	O
मा	O
सरकार	O
तथा	O
कर्मचारी	O
हरू	O
बीच	O
सौहार्द	O
सम्बन्ध	O
कायम	O
रहने	O
विश्वास	O
बढे	O
को	O
छ	O
।	O

सार्क	ORG
सदस्य	O
राष्ट्र	O
एवं	O
छिमेकी	O
बंगलादेश	LOC
मा	O
जनमत	O
संग्रह	O
द्बारा	O
ससदीय	O
व्यवस्था	O
को	O
पुनस्थापना	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

तर	O
प्रचण्ड	PER
प्रधानमन्त्री	O
भएपछि	O
भोलिपल्टको	O
बैठकमा	O
भागबन्डालाई	O
लिएर	O
किचलो	O
उत्पन्न	O
भयो	O
।	O

उक्त	O
वार्ता	O
मा	O
श्री	O
पूज	O
नेडरल्याण्डस	LOC
र	O
पोर्चुगल	LOC
का	O
विदेश	O
मन्त्री	O
हरू	O
क्रमशः	O
हान्स	PER
भान	PER
डेन	PER
ब्रोक	PER
र	O
जे	PER
पिनेरो	PER
स्लोभेनिया	LOC
क्रोएसिया	LOC
र	O
सर्विया	LOC
तथा	O
युगोस्लाभिया	LOC
का	O
सङ्घीय	O
अध्यक्ष	O
मण्डल	PER
का	O
प्रतिनिधिमण्डल	O
हरू	O
ले	O
भाग	O
लिए	O
का	O
थिए	O
।	O

यस	O
सम्विधान	O
दिवस	O
लाई	O
राष्ट्र	O
को	O
प्रमुख	O
पर्व	O
को	O
रूप	O
मा	O
स्पष्ट	O
स्वीकार	O
गरेर	O
सबै	O
सम्वैधानिक	O
मूल्य	O
र	O
मान्यता	O
को	O
पालना	O
र	O
कदर	O
गर्दै	O
सरकार	O
ले	O
आगामी	O
दिन	O
मा	O
संविधान	O
प्रदत्त	O
सम्पूर्ण	O
कुरा	O
लाई	O
कानूनी	O
रुप	O
ले	O
व्यवहार	O
मा	O
उतारी	O
यो	O
संविधान	O
को	O
उचित	O
सम्मान	O
गरोस	O
भन्ने	O
शुभकामना	O
दिन्छौं	O
।	O

तर	O
पछि	O
उनको	O
सट्टा	O
प्रभावकारी	O
नेतृत्वको	O
खोजी	O
गर्दै	O
महासचिवमा	O
झलनाथ	PER
खनाललाई	PER
ल्याइयो	O
।	O

बिरामी	O
पर्नेमा	O
स्थानीय	O
वर्षीय	O
रेन्जिन	PER
तामाङ	PER
उनकी	O
श्रीमती	O
बुहारी	O
र	O
छिमेकी	O
सन्तरानी	PER
श्रेष्ठ	PER
छन्	O
।	O

र	O
द्वन्द्व	O
नभएको	O
भए	O
डाक्टर	O
साबले	O
छोरीलाई	O
पशुपति	ORG
मित्र	ORG
माध्यमिक	ORG
विद्यालयमा	ORG
त	O
पक्कै	O
पढाउने	O
थिएनन्	O
होला	O
।	O

यसैगरी	O
झाडापखालाबाट	O
बुधबार	O
रुकुम	LOC
मा	O
थप	O
दुईजनाको	O
मृत्यु	O
भएको	O
छ	O
।	O

केही	O
महिनापछि	O
सन्	O
मा	O
नेपाल	LOC
र	O
भारत	LOC
बीच	O
कोसी	LOC
नदीसम्बन्धी	O
सन्धिमा	O
हस्ताक्षर	O
गरयिो	O
।	O

सालको	O
घटना	O
हुदा	O
म	O
त्रिपुरेश्वरमा	LOC
एमए	O
पढ्दै	O
थिए	O
।	O

यसबाट	O
कसैको	O
जागिर	O
दीर्घायु	O
हुने	O
होला	O
वा	O
कसैले	O
राहत	O
पाउने	O
होला	O
वा	O
समाजमा	O
सामान्य	O
तलमाथिको	O
परविर्तन	O
हुने	O
होला	O
।	O

कार्यकाल	O
नसकिँदै	O
फिर्ता	O
बोलाइएका	O
नेपालका	LOC
लागि	O
चिनियाँ	O
राजदूत	O
याङ	PER
होउलान	PER
र	O
प्रधानसेनापति	O
गौरव	PER
शम्शेर	PER
जबरावीच	PER
विदाई	O
भेटवार्ता	O
भएको	O
छ	O
।	O

तर	O
सुवास	PER
उप्रेतीहरू	PER
आउन	O
ढिला	O
भएर	O
बजेको	O
थियो	O
।	O

योजना	O
आयोग	O
भन्ला	O
सरकार	O
बदलियो	O
भने	O
हामी	O
हुने	O
होइन	O
त्यसवेला	O
सुरक्षा	O
निकाय	O
भन्लान्	O
अहिलेकै	O
टेन्सन	O
काफी	O
छ	O
भोलि	O
आउने	O
सरकारको	O
टेन्सन	O
अहिलै	O
किन	O
तसर्थ	O
त्यसवेला	O
नि	O
यसरी	O
नै	O
जाजरकोटजस्तै	LOC
नेपाल	LOC
नै	O
पखालिनेछ	O
तर	O
सिंहदरबार	LOC
तथा	O
शीतल	LOC
निवासहरू	LOC
सचिव	O
मुख्यसचिव	O
योजना	ORG
आयोग	ORG
अन्य	O
आयोग	O
संस्थान	O
तथा	O
राजदूतमा	O
मलाई	O
र	O
तँलाईमै	O
भागबन्डा	O
जयनेपाल	O
त्यसवेला	O
पनि	O
अहिलेजस्तै	O
।	O

श्मरण	O
रहोस्	O
धनकुटा	LOC
मा	O
निकै	O
चर्को	O
रूप	O
मा	O
अगाडी	O
बढिरहे	O
को	O
कर्मचारी	O
हरू	O
को	O
आन्दोलन	O
अब	O
प्रायः	O
ठप्प	O
नै	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

उनले	O
सहमतिका	O
लागि	O
वार्तामा	O
बोलाउनुपर्ने	O
काम	O
सरकारकै	O
भएको	O
पनि	O
बताए	O
।	O

खनालले	PER
सत्तामा	O
भएको	O
दलले	O
वार्ताको	O
वातावरण	O
सिर्जना	O
गर्नुपर्नेमा	O
उल्टै	O
मुठभेडमा	O
उत्रिएकाले	O
आफूहरू	O
पनि	O
आन्दोलनमा	O
जान	O
बाध्य	O
भएको	O
बताए	O
।	O

विशेष	O
किलीको	O
कथा	O
ऋषिकेश	PER
दाहाल	PER
लगानीका	O
हिसाबले	O
धनी	O
होइनन्	O
।	O

जुन	O
प्रहार	O
नै	O
क्रोएसियाका	LOC
लागि	O
भाग्योदय	O
बनेको	O
थियो	O
।	O

तर	O
काठमाडौको	LOC
साहित्यिक	O
मण्डलीमा	O
पूर्णरूपले	O
समावेश	O
हुन	O
सकेको	O
थिइन	O
।	O

मलाई	O
त	O
लाग्छ	O
आइन्सटिनले	O
वेद	PER
पढेको	O
भए	O
भ्ःऋद्द	O
को	O
सूत्र	O
पनि	O
यो	O
वाशिष्ठायनले	O
वेदकै	O
कुनै	O
मन्त्रद्वारा	O
सिद्ध	LOC
गर्ने	O
थियो	O
।	O

नायक	O
राजेश	PER
हमाल	PER
र	O
कोमल	PER
वली	PER
स्टेजमा	O
उक्लदा	O
स्थानिय	O
सुरक्षाकर्मीलाई	O
दर्शकलाई	O
नियन्त्रण	O
गर्न	O
हम्मे	O
हम्मे	O
नै	O
परेको	O
थियो	O
।	O

उनको	O
त्यो	O
सहयोग	O
देखेर	O
गाउँलेहरू	O
भोला	PER
का	O
बाबालाई	O
भन्थे	O
हेर	O
एक	O
दिन	O
तिम्रो	O
छोरा	O
डाक्टर	O
हुनेछ	O
।	O

तर	O
गणेशमान	PER
सिंह	PER
लाई	O
कालो	O
झण्डा	O
देखाउने	O
अनि	O
सभा	O
विथोलिदिने	O
मा	O
एमाले	ORG
का	O
कार्यकर्ता	O
हरू	O
र	O
मदन	PER
भण्डारी	PER
को	O
सभा	O
मा	O
हूल	O
हुज्जत	O
गर्ने	O
कांग्रेस	ORG
मा	O
पसे	O
का	O
मण्डले	O
हरू	O
पर्छन्	O
भने	O
कतै	O
यी	O
दुवै	O
पार्टी	O
अशान्ति	O
बढाएर	O
आगामी	O
चुनाव	O
भाड्ने	O
दाउ	O
मा	O
त	O
लागे	O
का	O
छैनन्	O
भन्ने	O
एक	O
थप	O
प्रश्न	O
राजधानी	O
को	O
बौद्धिक	O
जमात	O
मा	O
चर्चा	O
मा	O
आए	O
को	O
छ	O
।	O

यो	O
सन्दर्भलाई	O
मैले	O
यहाँ	O
निजी	O
विद्यालयबारे	O
डाक्टर	O
भट्टराईका	PER
धारणासँग	O
जोड्न	O
खोजेको	O
हुँ	O
।	O

तमलोपाका	ORG
नेताहरू	O
र्सवेन्द्रनाथ	PER
शुक्ल	PER
र	O
महेन्द्र	PER
राय	PER
यादवप्रति	PER
भने	O
मधेसी	O
जनताको	O
त्यतिसाह्रो	O
भरोसा	O
छैन	O
।	O

भारत	LOC
मा	O
भरखरै	O
कांग्रेस	ORG
आई	O
को	O
सरकार	O
बने	O
को	O
छ	O
तपाई	O
को	O
पार्टी	O
ले	O
सरकार	O
प्रति	O
कस्तो	O
दृष्टिकोण	O
बनाए	O
को	O
छ	O
।	O

भारत	LOC
ले	O
नेपाल	LOC
प्रति	O
अझै	O
पनि	O
स्वच्छ	O
स्पष्ट	O
र	O
मित्रवत	O
व्यबहार	O
गरे	O
को	O
छैन	O
कि	O
भन्ने	O
शङ्का	O
नेपाली	O
लाई	O
नेपाल	LOC
कै	O
परराष्ट्र	ORG
मन्त्रालय	ORG
को	O
विज्ञप्ति	O
बाट	O
तब	O
भयो	O
जब	O
नेपाल	LOC
र	O
भारत	LOC
बीच	O
बाणिज्य	O
र	O
पारवहन	O
सन्धि	O
कै	O
साथसाथै	O
नेपाल	LOC
ले	O
महत्व	O
दिएर	O
सीमा	O
को	O
अवैध	O
व्यापार	O
रोक्ने	O
सम्झौता	O
मा	O
पनि	O
हस्ताक्षर	O
गर्ने	O
कुरा	O
को	O
प्रचार	O
अग्रिम	O
रूप	O
मा	O
गर्नु	O
पर्यो	O
।	O

महतले	PER
सुर्खेतमा	LOC
आयोजित	O
कार्यक्रममा	O
संविधानबाहिर	O
गएर	O
भए	O
पनि	O
निकास	O
निकाल्न	O
राष्ट्रपतिसँग	O
सार्वजनिक	O
आह्वान	O
गरेका	O
थिए	O
भने	O
सभापति	O
कोइरालाले	PER
पनि	O
माघमा	O
मात्रै	O
सहमतिका	O
लागि	O
कडा	O
कदम	O
चाल्न	O
राष्ट्रपतिलाई	O
सार्वजनिक	O
आग्रह	O
गरेका	O
थिए	O
।	O

संसदीय	O
सत्ताको	O
नयाँ	O
अभ्यास	O
जान्दै	O
नजानेको	O
माओवादी	ORG
ले	O
सबैभन्दा	O
बढी	O
संसदीय	O
अभ्यास	O
जानेको	O
नाटक	O
गर्दा	O
उसको	O
अभ्यास	O
संसदीय	O
दलहरूको	O
भन्दा	O
पनि	O
भद्दा	O
र	O
कुरूप	O
देखिन	O
गयो	O
।	O

प्रचण्डको	PER
नेतृत्वलाई	O
अर्थमन्त्रीको	O
हिसाबले	O
बाबुरामले	PER
सघाउदै	O
छन्	O
भने	O
पार्टीभीत्र	O
सैन्य	O
मामिलासम्बन्धी	O
जानकार	O
मानिएका	O
बादलले	PER
रक्षा	ORG
मन्त्रालय	ORG
पाएका	O
छन्	O
।	O

त्यसैगरी	O
स्टोर	O
कर्मचारी	O
रामबृक्ष	PER
महत्तो	PER
को	O
हप्काई	O
र	O
दप्काइ	O
ले	O
सोझा	O
कर्मचारी	O
हरू	O
पीडित	O
र	O
मर्मान्त	O
छन्	O
।	O

के	O
प्रचण्ड	PER
बाबुराम	PER
सुनियोजित	O
रूपमा	O
पार्टी	O
बाहिर	O
तय	O
गरएिका	O
एजेन्डाहरूलाई	O
कार्यान्वयन	O
गर्ने	O
प्रश्नमा	O
सचेततापूर्वक	O
अघि	O
बढेका	O
छन्	O
बुदे	O
समझदारीपछि	O
नेतृत्वबाट	O
भएका	O
कामकारबाहीहरू	O
जनव्रि्रोहबाट	O
सत्ता	O
कब्जा	O
गर्ने	O
लोभ	O
देखाएर	O
पार्टीलाई	O
अपरभिाषित	O
दिशातिर	O
लैजान	O
गरएिका	O
प्रयत्नहरूकै	O
परिणाम	O
हुन्	O
हो	O
माओवादीभित्रको	ORG
अधिकांश	O
पङ्क्तिले	O
अहिले	O
यही	O
सोच	O
राखेको	O
छ	O
।	O

कडा	O
कदम	O
चालेर	O
भए	O
पनि	O
नयाँ	O
सरकार	O
बनाउन	O
राष्ट्रपतिलाई	O
सार्वजनिक	O
आह्वान	O
गरेलगत्तै	O
कोइराला	PER
र	O
महत	PER
राष्ट्रपति	ORG
कार्यालय	ORG
बोलाइएका	O
थिए	O
।	O

भीषण	O
वैदिक	O
मन्त्रको	O
भाषण	O
सकिएपछि	O
अग्रगमनतर्फ	O
लम्किएका	O
प्रेमी	O
युगल	PER
अग्रगमन	O
र	O
नया	O
नेपालमा	LOC
युवाहरूको	O
भूमिका	O
भन्ने	O
गोष्ठीतिर	O
हानिए	O
।	O

फलाम	O
जसको	O
जीवन	PER
सुनले	O
नै	O
धानिरहेछ	O
।	O

सायद	O
यो	O
सरकारलाई	O
पनि	O
यो	O
रेडिमेड	O
अध्याय	O
राजा	PER
महेन्द्र	PER
कै	O
पालाको	O
वाक्यांशमा	O
दुईचार	O
शब्द	O
थप्ने	O
वा	O
झिक्ने	O
झन्झट	O
मात्र	O
गर्नुपरेको	O
मात्र	O
होला	O
।	O

दोस्रो	O
चरणमा	O
विपक्षी	O
खेलाडी	O
अभिनव	PER
पार्थोरी	PER
ले	O
उत्कृष्ट	O
खेल	O
प्रदर्शन	O
गर्दा	O
विविधले	O
खेल	O
जित्न	O
औँ	O
चालसम्म	O
कुर्नुपर्यो	O
।	O

तर	O
खेलकुद	ORG
मन्त्रालयले	ORG
सहसचिव	O
लम्साल	PER
लाई	O
सदस्यसचिव	O
का	O
रूपमा	O
नियुक्त	O
गरेपछि	O
खेलकुदमा	O
चासो	O
राख्ने	O
सबै	O
आचश्र्यमा	O
परे	O
।	O

त्यसमध्ये	O
ठाकुरलाई	O
शारीरकि	O
अवस्थाले	O
पनि	O
त्यति	O
साथ	O
दिएको	O
छैन	O
भने	O
त्रिपाठी	O
फिल्ड	O
राजनीतिभन्दा	O
काठमाडौ	LOC
को	O
राजनीतिमै	O
बढी	O
केन्द्रित	O
छन्	O
।	O

अधिवेशनको	O
रिपोर्र्टिङका	O
लागि	O
गएका	O
पत्रकारहरुलाई	O
वाईसीएल	ORG
कार्यकर्ताले	O
आफ्नो	O
पाटीबिरुद्ध	O
समाचार	O
लेखेको	O
भन्दै	O
कुटपिट	O
गरेका	O
थिए	O
।	O

अमेरिका	LOC
को	O
यो	O
असर	O
सारा	O
संसारमा	O
फैलियो	O
र	O
दुर्घटना	O
अन्यत्र	O
पनि	O
क्रमिक	O
रूपमा	O
वृद्धि	O
हु	O
दै	O
गए	O
।	O

विवाह	O
भएकाहरू	O
पनि	O
बच्चा	O
जन्माउन	O
नचाहने	O
भएकाले	O
असुरक्षित	O
गर्भपतनपछि	O
उपचार	O
गर्न	O
आउँथे	O
विवाह	O
नभएका	O
भर्खरका	O
केटीहरूलाई	O
असुरक्षित	O
गर्भपतनपछि	O
बाँच्ने	O
आश	PER
मारेर	O
प्रसूति	O
गृहको	O
ढोकाअगाडि	O
ल्याएर	O
फालिएका	O
हुन्थे	O
कति	O
त	O
लोग्ने	O
विदेश	O
गएको	O
वेला	O
अनधिकृत	O
गर्भ	PER
बेकेर	O
असुरक्षित	O
गर्भपतन	O
गराइरहेका	O
हुन्थे	O
भोला	PER
ले	O
सुनाए	O
अब	O
फेरि	O
यस्तो	O
अवस्था	O
देख्नुनपरोस्	O
भनेर	O
मैले	O
गर्भपतनलाई	O
कानुनी	O
मान्यता	O
दिनुपर्ने	O
कुरा	O
उठाएको	O
हुँ	O
।	O

प्रशिक्षक	O
क्लिनिक	O
अनि	O
सङ्घका	O
लागि	O
बूढानीलकण्ठ	LOC
नारायणथानमा	LOC
रोपनी	O
जग्गा	O
लिएर	O
बास्केटबलको	O
आफ्नै	O
भवन	O
बनाउने	O
तयारी	O
गररिहेको	O
छु	O
।	O

वास्तवमा	O
भन्ने	O
हो	O
भने	O
सालमा	O
गीत	O
गाउने	O
रहरले	O
पनि	O
मलाई	O
काठमाडौ	LOC
तानेको	O
थियो	O
।	O

विसं	O
मा	O
राजाको	PER
गद्दी	O
ताक्यो	O
भन्ने	O
आरोपमा	O
कप्तान	O
खड्गमान	PER
सिंह	PER
र	O
मैनाबहादुर	PER
खत्रीलाई	PER
आजन्म	O
कैद	O
फैसला	O
सुनाउँदै	O
प्रधानमन्त्री	O
भीम	PER
शमशेरले	PER
भनेका	O
थिए	O
यस्ता	O
राजद्रोहीहरूलाई	O
काट्नैपर्ने	O
हो	O
र	O
काट्ने	O
पनि	O
थिएँ	O
तर	O
ज्यान	O
सजाय	O
अन्त्य	O
गरसिकेकाले	O
जन्मकैद	O
सजाय	O
दिन्छु	O
।	O

देहरादुनमै	LOC
ब्रेललिपिसम्बन्धी	O
तालिम	O
लिइसकेकी	O
उनले	O
त्यहा	O
निमावि	O
मावि	O
तहसम्म	O
पढाउदै	O
विभागीय	O
प्रमुखसम्मको	O
जिम्मेवारी	O
पूरा	O
गरनि्	O
।	O

औपचारकि	O
समारोहमा	O
प्रधानमन्त्रीदेखि	O
सहसचिवसम्मकाले	O
अनिवार्य	O
नेपाली	O
पोसाक	O
लगाउनुपर्नेमा	O
प्रचण्डले	PER
किन	O
सुटर्टाई	O
पहिरएि	O
हामी	O
कम्युनिस्ट	ORG
हौं	O
आफूलाई	O
अन्तराष्ट्रियवादी	O
भनेर	O
चिनाउन	O
प्रधानमन्त्रीले	O
सुट	O
लगाउनुभएको	O
हो	O
प्रचण्डनिकट	PER
मानिने	O
माओवादी	ORG
नेता	O
वर्षान	PER
पुन	PER
अनन्त	PER
भन्छन्	O
भादगाउले	O
टोपी	O
लगाएर	O
यतिखेर	O
हामी	O
राष्ट्रिय	O
क्रान्तिको	O
राष्ट्रवादी	O
धारमा	O
छौ	O
भनेर	O
चिनाउन	O
चाहन्छौ	O
।	O

सानो	O
उमेरमा	O
नै	O
प्रेम	PER
विवाह	O
सन्तान	O
र	O
अव्यावहारकि	O
श्रीमान्को	O
फन्दामा	O
परेपछि	O
उनले	O
आफ्ना	O
बाकी	O
रहेका	O
सपनाहरूलाई	O
दोहोर्याएरसमेत	O
सोच्न	O
भ्याइनन्	O
।	O

पूर्वपश्चिम	O
राजमार्गअन्तर्गत	O
मोतीपुर	LOC
तल्लोवनगाई	LOC
र	O
चौरेटोल	LOC
का	O
घर	O
पनि	O
डुबानमा	O
छन्	O
।	O

एक	O
दुई	O
अंक	O
प्रकाशित	O
भई	O
बन्द	O
हुने	O
हाम्रो	O
मुलुक	O
को	O
पत्रिका	O
को	O
अवस्था	O
मा	O
पत्रिका	O
निकाल्ने	O
भन्दा	O
पनि	O
केही	O
हद	O
सम्म	O
हाम्रो	O
समाज	O
नै	O
दोषी	O
भए	O
को	O
कुरा	O
बताउँदै	O
सभामुख	O
श्री	O
ढुंगाना	PER
ले	O
पत्रिका	O
को	O
स्थायित्व	O
का	O
लागि	O
संस्थागत	O
विकास	O
आवश्यक	O
छ	O
भन्नुभयो	O
।	O

पूर्वाञ्चलका	LOC
शिवहरि	PER
राई	PER
र	O
नेपाल	ORG
प्रहरीका	O
निश्चलमान	PER
श्रेष्ठ	PER
तेश्रो	O
भए	O
।	O

टोलीले	O
पहिलो	O
चरणमा	O
कारागारमा	O
गएर	O
सोधपुछ	O
थालनी	O
गरेको	O
प्रहरीले	O
जनाएको	O
छ	O
।	O

विपरीत	O
दिशाको	O
सङ्र्घष्	O
माओवादी	ORG
ले	O
मधेसी	ORG
जनअधिकार	ORG
फोरम	ORG
सग	O
गठबन्धन	O
गरेर	O
सरकार	O
बनाउन	O
औपचारकि	O
रूपमा	O
कतै	O
निर्णयगरेको	O
छैन	O
।	O

नगरभित्र	O
जग्गा	O
प्लटिङ	O
गर्दा	O
नगरपालिकासँग	O
पूर्वस्वीकृति	O
लिनुपर्ने	O
नियम	O
भए	O
पनि	O
अधिकांशले	O
स्वीकृतिविना	O
नै	O
जग्गा	O
प्लटिङ	O
गरिरहेको	O
नगरपालिका	O
स्रोतले	O
जनाएको	O
छ	O
।	O

गत	O
वर्ष	O
भए	O
को	O
सफल	O
जन	O
आन्दोलन	O
पछि	O
गठन	O
भए	O
को	O
वामकाङ्ग	O
को	O
संयुक्त	O
सरकार	O
ले	O
त्यसै	O
बेला	O
दिए	O
को	O
म्यान्डेट	O
अनुसार	O
सम्विधान	O
को	O
निर्माण	O
गर्नु	O
र	O
देश	O
मा	O
बहुदलीय	O
प्रजातन्त्र	O
अन्तरगत	O
को	O
चुनाव	O
गराउने	O
काम	O
सम्पन्न	O
गरे	O
को	O
छ	O
।	O

मा	O
भारतीय	O
सेनाका	O
फिल्ड	O
मार्सल	O
साम	PER
मानेकसअ	PER
लाई	O
नेपाली	O
सेनाको	ORG
जनरल	O
उपाधि	O
दिएपछि	O
यो	O
क्रम	O
सुरु	O
भएको	O
हो	O
।	O

प्रबन्धकप्रति	O
गरेको	O
पूर्ण	PER
भरोसाले	O
धोका	O
पाएको	O
उनले	O
बताए	O
।	O

रूपिया	O
दर	O
ले	O
भारत	LOC
मा	O
खरिद	O
गरे	O
को	O
सामान	O
अब	O
मा	O
खरिद	O
गर्न	O
पाइने	O
भयो	O
।	O

अष्ट्रेलिया	LOC
माघ	O
कांग्रेसका	ORG
युवा	O
नेता	O
गगन	PER
थापाले	PER
नेपालमा	LOC
संघीय	O
राज्य	O
आवश्यक	O
रहेको	O
भएपनि	O
जातीय	O
संघीयताको	O
स्थापना	O
हुन	O
नसक्ने	O
बताएका	O
छन्	O
।	O

तर्राई	LOC
पुलको	O
कुरा	O
मात्र	O
थियो	O
भने	O
त्यो	O
काम	O
काङ्ग्रेसका	ORG
रामवरण	PER
यादवबाट	PER
पनि	O
पूरा	O
गर्न	O
सकिन्थ्यो	O
।	O

यस्तो	O
सम्बन्धभित्र	O
जेलिएको	O
दाहाल	PER
सरकार	O
र	O
परम्परागत	O
रूपबाटै	O
भारत	LOC
बाट	O
ठगिएको	O
नेपाली	O
जनताको	O
बीचमा	O
दाहालले	PER
कस्तो	O
समाधानको	O
सम्बन्ध	O
स्थापित	O
गर्ने	O
हुन्	O
भन्ने	O
सवालमा	O
कौतूहल	O
जाग्नु	O
स्वाभाविक	O
छ	O
।	O

माल्भिका	PER
मोबाइलबाट	O
इन्टरनेटमा	O
जति	O
अपडेट	O
हुन्छिन्	O
त्यतिकै	O
मोबाइलबाटै	O
फोटो	O
खिच्न	O
रुची	O
राख्छिन्	O
।	O

जनश्वास्थ्य	O
कार्यालयको	O
सहायक	O
कर्मचारी	O
श्रेष्ठको	PER
घरमा	O
रहेको	O
नगद	O
जिन्सी	O
घर	O
लगायत	O
करीव	O
लाख	O
बराबरको	O
क्षति	O
भएको	O
अनुमान	O
गरिएको	O
छ	O
।	O

विराटनगर	LOC
असार	O
।	O

जनयुद्धको	O
बलमा	O
स्थापित	O
सरकार	O
कट्टर	O
माओवादी	ORG
र	O
क्रान्तिकारी	O
छवि	O
चर्को	O
राष्ट्रियताको	O
पक्षधर	O
परबिन्दमा	O
परेको	O
चीन	LOC
भ्रमण	O
व्यापार	O
घाटाको	O
पुनरावलोकन	O
असमान	PER
सन्धिसम्झौताको	O
पुनरावलोकन	O
भुटानी	O
शरणार्थी	O
समस्या	O
कोसी	LOC
को	O
विनाश	O
पेट्रोलियम	O
पदार्थको	O
अभाव	O
आदिजस्ता	O
सबै	O
पक्षहरू	O
दाहाल	PER
को	O
भारत	LOC
भ्रमणसग	O
अन्तरसम्बन्धित	O
छन्	O
।	O

नेपाल	LOC
को	O
सामाजिक	O
एवं	O
आर्थिक	O
विकास	O
मा	O
संघीय	O
गणतन्त्र	O
जर्मनी	LOC
एक	O
प्रमुख	O
सहयोगी	O
भए	O
को	O
कुरा	O
उल्लेख	O
गर्दै	O
प्रधानमन्त्री	O
ले	O
प्रजातन्त्र	O
पुनर्स्थापना	O
का	O
लागि	O
भए	O
को	O
हाम्रो	O
अथक	O
संर्घष	O
मा	O
जर्मन	O
जनता	O
बाट	O
प्राप्त	O
स्वस्फूर्त	O
सहयोग	O
का	O
लागि	O
नेपाली	O
जनता	O
आभारी	O
छन्	O
भन्ने	O
कुरा	O
उल्लेख	O
गर्नुभयो	O
।	O

अपोलो	ORG
स्टिलमा	ORG
धीरेन्द्रको	PER
साझेदारी	O
रहेको	O
र	O
पछि	O
प्रेक्षाले	O
आफ्नो	O
हिस्सा	O
खोजेको	O
भन्ने	O
उल्लेख	O
गर्नुभएको	O
छ	O
।	O

जैविक	O
हरति	O
क्रान्तिले	O
एक्काइसैा	O
शताब्दीको	O
समृद्ध	O
नेपाल	LOC
बन्ने	O
उनको	O
निष्कर्षछ	O
।	O

मृत्युदण्डको	O
सजाय	O
सुनाइएका	O
दशरथ	PER
चन्द	PER
र	O
गंगालाललाई	PER
सीधै	O
मृत्युदण्ड	O
दिइने	O
स्थलतिर	O
नलगी	O
गोलघरबाहिर	O
ल्याएर	O
राखिएको	O
थियो	O
।	O

आलोकबारे	PER
माओवादीमा	ORG
मौनता	PER
काभ्रे	LOC
जिल्लाको	O
पोखरीचौंरी	ORG
गाविस	ORG
निवासी	O
यानप्रसाद	PER
गौतम	PER
आलोक	PER
का	O
नाममा	O
एमाओवादीले	ORG
आलोक	O
प्रवृत्ति	O
किटानी	O
गरेको	O
छ	O
।	O

भोलिपल्ट	O
बिहान	O
पनि	O
उहाले	O
त्यही	O
अडान	O
दोहोर्याएपछि	O
हामीले	O
अब	O
सिद्धियो	O
भनेर	O
रामराजा	PER
प्रसाद	PER
सिंहलाई	PER
उठाउने	O
निर्णय	O
गर्यौ	O
।	O

दाहाल	PER
को	O
कूटनीतिले	O
भारत	LOC
लाई	O
प्रभाव	O
पारेर	O
हाम्रा	O
समस्याहरूको	O
समाधान	O
भयो	O
भनेचाहि	O
प्रचण्ड	PER
पथको	O
ठूलै	O
चमत्कार	O
हुनेछ	O
।	O

बाढीले	O
मंगलबार	O
राति	O
आएको	O
बाढीले	O
बेलकुडिया	LOC
का	O
घर	O
बगाएको	O
हो	O
।	O

फिक्कल	LOC
का	O
आर्यन	PER
लाप्चा	PER
पनि	O
मा	O
जन्मिएका	O
हुन्	O
।	O

विहीबार	O
सरकारी	O
वकिलसहित	O
वादी	O
अर्थात्	O
सरकारका	O
पक्षबाट	O
वकिलले	O
बहस	O
गरेका	O
छन्	O
।	O

पेसट	ORG
ले	O
प्रतिशतले	O
इटालियन	O
कम्पनी	O
फियट	ORG
ले	O
प्रतिशतले	O
आफ्नो	O
मूल्य	O
गुमायो	O
भने	O
युरोप	LOC
को	O
एरोस्पेस	ORG
र्फमले	O
छ	O
प्रतिशतले	O
आफ्नो	O
मूल्य	O
गुमायो	O
।	O

यी	O
दुवै	O
अवस्थाहरूभन्दा	O
प्रधानमन्त्री	O
दाहाल	PER
को	O
भारत	LOC
भ्रमण	O
सामान्य	O
भएकाले	O
यसले	O
राजनीतिक	O
वातावरण	O
नै	O
तरङ्गित	O
पार्ने	O
अवस्था	O
छैन	O
।	O

तर	O
वासुशशीसित	PER
भेट	O
भएपछि	O
मेरो	O
लेखनको	O
धार	O
अलिकति	O
बदलियो	O
।	O

भन्छन्	O
नेपालीले	O
सगरमाथामा	LOC
रेकर्ड	O
बनाएर	O
के	O
पाउनु	O
छ	O
र	O
सगरमाथाको	LOC
उचाइ	O
घटाउनुभन्दा	O
खुरुखुरु	O
काम	O
गर्नु	O
हल्लाबाजी	O
नगर्नु	O
उनको	O
स्वभाव	O
नै	O
हो	O
।	O

पुनरावेदन	ORG
अदालत	ORG
विराटनगर	LOC
सारिए	O
को	O
मा	O
मृत	O
शहर	O
का	O
जीवित	O
वासिन्दा	O
हुने	O
सन्त्रास	O
ले	O
ग्रस्त	O
धरान	LOC
का	O
अभिभावक	O
हरू	O
यस	O
घोषणा	O
पश्चात	O
केही	O
धीर	O
एवं	O
आश्वस्त	O
भए	O
का	O
थिए	O
।	O

ठेडामा	O
निम्न	O
माध्यमिक	O
तहको	O
पढाइ	O
सकेर	O
सरस्वती	ORG
मावि	ORG
जनकपुरबाट	LOC
एसएलसी	O
उत्तीर्ण	O
गरे	O
उनले	O
।	O

नेपाल	LOC
मा	O
पनि	O
पस्यो	O
भनेर	O
जाने	O
हुन्छ	O
।	O

शाह	PER
राजाले	PER
मारिएका	O
यिनलाई	O
न्याय	O
दिने	O
कुरै	O
भएन	O
फेरि	O
राणाकालमा	PER
शाह	PER
राजा	PER
आफैं	O
नजरबन्दमा	O
थिए	O
।	O

तर	O
राजनीतिमा	O
मधेस	LOC
आन्दोलनपछि	O
स्थापित	O
हु	O
दै	O
गरेका	O
रामकुमार	PER
शर्मा	PER
र	O
जितेन्द्र	PER
सोनलजस्ता	PER
व्यक्तिहरूलाई	O
आफ्नो	O
राजनीतिक	O
उचाइ	O
निर्माण	O
गर्न	O
पनि	O
बढी	O
क्रान्तिकारी	O
बन्नर्ुपर्ने	O
बाध्यता	O
छ	O
।	O

राष्ट्रपति	O
लाई	O
भेटेपछि	O
प्रधानमन्त्री	O
भोरेक	PER
बाइनिमारामा	PER
ले	O
सरकारी	O
भवनमा	O
आयोजित	O
एक	O
पत्रकार	O
सम्मेलनमा	O
मंगलबार	O
सो	O
जानकारी	O
दिएका	O
हुन्	O
।	O

पक्कै	O
पनि	O
नेपाल	ORG
निजामती	ORG
कर्मचारी	ORG
सङ्गठन	ORG
द्वारा	O
अघि	O
सारिए	O
का	O
माग	O
जायज	O
थिएनन्	O
वा	O
छैनन्	O
भन्न	O
सक्ने	O
स्थिति	O
आज	O
कसै	O
मा	O
देखिए	O
को	O
छैन	O
भने	O
सरकार	O
का	O
पनि	O
आफ्नै	O
प्रकार	O
का	O
बाध्यता	O
बन्देज	O
छँदै	O
थिएनन्	O
वा	O
छैनन्	O
भन्न	O
निकै	O
गार्हो	O
छ	O
तापनि	O
सरकार	O
र	O
कर्मचारी	O
बीच	O
आपसी	O
विश्वास	O
जे	O
जसरी	O
भए	O
पनि	O
स्थापित	O
हुनै	O
पर्ने	O
हो	O
र	O
सरकार	O
का	O
नीति	O
मा	O
मासु	O
भर्ने	O
र	O
रक्त	O
सञ्चार	O
गर्ने	O
अङ्ग	O
पनि	O
कर्मचारी	O
वर्ग	O
नै	O
हो	O
भन्न	O
चाहिं	O
हिच्किचाउनु	O
पर्दैन	O
।	O

स्मरणीय	O
छ	O
आफ्नो	O
माग	O
को	O
निम्ति	O
काठमाण्डौ	LOC
मा	O
चार	O
जना	O
र	O
नेपालगंज	LOC
मा	O
दुई	O
जना	O
कर्मचारी	O
आमरण	O
अनशन	O
मा	O
छन	O
।	O

बाबुराम	PER
पक्षले	O
रक्षात्मक	O
आक्रमणलाई	O
तीव्र	O
बनाएको	O
छ	O
।	O

उनले	O
यसअघिको	O
काङ्ग्रेस	ORG
सहितको	O
गठबन्धन	O
सरकारमा	O
प्रधानमन्त्री	O
गिरजिाप्रसाद	PER
कोइरालापछि	PER
दोस्रो	O
मर्यादाक्रममा	O
सोही	O
दलका	O
नेता	O
रामचन्द्र	PER
पौडेल	PER
रहेको	O
उदाहरण	O
पनि	O
प्रस्तुत	O
गरे	O
।	O

माघ	O
काठमाडौं	LOC
।	O

भारत	LOC
मा	O
निर्वाचन	O
बाट	O
नृ	O
सित	O
राजनिति	O
।	O

तर	O
आफ्नै	O
कम्मरमा	O
बाधिएको	O
डायनामाइट	O
पड्काउन	O
दाहाल	PER
राजी	O
होलान्	O
भनेर	O
पत्याउने	O
आधारहरू	O
छैनन्	O
।	O

मेरो	O
प्रतिभा	O
देखेर	O
दाइ	O
चिरञ्जीवी	PER
रिजाल	PER
विशेष	O
गर्व	O
गर्नुहुन्थ्यो	O
।	O

कतिसम्म	O
भने	O
माघमै	O
सहमतीय	O
सरकार	O
निर्माणका	O
लागि	O
संविधानको	O
धारा	O
अनुसार	O
अघि	O
बढाएको	O
प्रक्रियाबाट	O
पछाडि	O
र्फकन	O
नमिल्ने	O
बताएका	O
राष्ट्रपति	O
यादवले	O
यसका	O
लागि	O
दलहरूलाई	O
घचघच्याउने	O
काममा	O
पनि	O
उति	O
जाँगर	O
देखाएका	O
छैनन्	O
।	O

कार्यवाहक	O
पियमजी	O
म	O
पहिलो	O
थारू	O
कार्यवाहक	O
पियम	O
भनेर	O
कुर्लंदा	O
पश्चिममा	O
यमराज	PER
को	O
ताण्डव	O
झन्	O
फैलिँदै	O
जान्छ	O
।	O

प्रजातन्त्रवादी	O
नेताहरुकै	O
प्रयासले	O
यस	O
हिंसा	O
हत्या	O
रोक्न	O
उही	O
दिल्ली	LOC
शासककै	O
मध्यस्थतामा	O
प्रतिस्पर्धात्मक	O
प्रजातान्त्रिक	O
पद्धति	O
स्वीकार	O
गर्ने	O
जस्ता	O
बुँदे	O
सम्झौतामा	O
हस्ताक्षर	O
गराएर	O
माओवादीलाई	ORG
शान्ति	PER
प्रक्रियामा	O
ल्याइयो	O
।	O

बहालबाट	O
आम्दानी	O
भएको	O
रकमको	O
दुई	O
प्रतिशत	O
स्थानीय	O
सरकारलाई	O
बुझाउनुपर्ने	O
व्यवस्था	O
भए	O
पनि	O
काठमाडौं	ORG
महानगरपालिकाको	ORG
यो	O
व्यवस्था	O
प्रभावहीन	O
भएको	O
छ	O
।	O

सफ्टवेयर	O
बिगारेर	O
प्रबन्धकले	O
अनियमितता	O
गरेको	O
बताएको	O
साना	O
किसान	ORG
विकास	ORG
बैंकले	ORG
अनियमिततामा	O
अरुको	O
संलग्नता	O
बारे	O
प्रष्टाएको	O
छैन	O
।	O

साथै	O
भारतीय	O
उच्च	O
अधिकार	O
सम्पन्न	O
प्रतिनिधि	O
मण्डल	O
ले	O
पंचायतकाल	O
मा	O
नेपाल	LOC
,	O
भारत	LOC
सम्झौता	O
को	O
वेला	O
मा	O
दिए	O
को	O
प्रस्ताब	O
नै	O
लिएर	O
आए	O
को	O
चर्चा	O
चले	O
को	O
र	O
अहिले	O
पनि	O
त्यहां	O
भए	O
का	O
कुराकानी	O
लाई	O
गोप्य	O
नै	O
राखिए	O
का	O
ले	O
कतै	O
सरकार	O
भारत	LOC
सित	O
लचिलो	O
हुन	O
नसकि	O
घुडा	O
टेक्न	O
त	O
लागे	O
को	O
होइन	O
भने	O
चर्चा	O
यहां	O
को	O
बौद्धिक	O
समुदाय	O
मा	O
रहे	O
को	O
छ	O
।	O

युद्धमा	O
एकबाजी	O
जितेका	O
भए	O
पनि	O
पछि	O
हारेर	O
भागी	O
लाहुरे	O
बनेका	O
अनि	O
विदेशीका	O
लागि	O
विदेशमै	O
लड्दालड्दै	O
मारिएका	O
बलभद्र	PER
कुँवर	PER
पनि	O
विभूति	O
घोषित	O
गरिए	O
।	O

उक्त	O
परिचयात्मक	O
कार्यक्रम	O
मा	O
स्थानिय	O
समाजसेवी	O
तथा	O
बुद्धीजीवि	O
हरु	O
सह	O
प्रा.	O
शरण	PER
राई	PER
इन्द्र	PER
प्र.	PER
श्रेष्ठ	PER
श्यामगोविन्द	PER
श्रेष्ठ	PER
केदारनाथ	PER
श्रेष्ठ	PER
श्रीमती	O
शुसीला	PER
कार्की	PER
संगठन	O
का	O
धरान	LOC
शाखा	O
अध्यक्ष	O
इन्द्रहाङ्ग	PER
लिम्बु	PER
सचिव	O
आनन्द	PER
आचार्यं	PER
ले	O
पनि	O
आगामी	O
महानिर्वाचन	O
को	O
निष्पक्षता	O
बारे	O
बोल्नुभए	O
को	O
थियो	O
।	O

आजभोली	O
काँग्रेसी	O
कार्यकर्ता	O
ले	O
सरकार	O
द्वारा	O
कम्युनिष्ट	O
मास्ने	O
भनी	O
आदेश	O
छ	O
भन्दै	O
कम्युनिष्ट	O
मास्ने	O
अभियान	O
मा	O
यहाँ	O
का	O
काँग्रेसी	O
गुण्डा	O
हरू	O
जुटे	O
का	O
छन्	O
।	O

त्यसो	O
भए	O
अवसर	O
र	O
मूल्यको	O
सम्बन्ध	O
हो	O
थापासँग	PER
एकदम	O
ठीक	O
।	O

काडमाडौं	LOC
असोज	O
गते	O
।	O

फोरम	ORG
र	O
एमालेले	ORG
काङ्ग्रेस	ORG
सगको	O
गठबन्धन	O
कुनै	O
पनि	O
हालतमा	O
नटुट्ने	O
बरु	O
त्यसमा	O
माओवादीलाई	ORG
थपुवा	O
गरेर	O
विस्तार	O
गर्न	O
सकिने	O
विश्वास	O
र्सार्वजनिक	O
रूपमै	O
दिलाएका	O
थिए	O
।	O

यता	O
सेरेना	PER
ले	O
सातौं	O
म्याच	O
प्वाइन्टलाई	O
विजयी	O
अंकमा	O
बदल्दै	O
ले	O
खेल	O
जित्न	O
सफल	O
भइन्	O
।	O

राणाले	PER
झन्	O
के	O
दिन्थे	O
।	O

जबकि	O
आज	O
निजी	O
क्षेत्रले	O
हासिल	O
गरेको	O
सफलता	O
त्यही	O
नीतिकै	O
परिणाम	O
होइन	O
र	O
मेरो	O
नेपाली	ORG
कांग्रेससँग	ORG
अत्यन्तै	O
राम्रो	O
सम्बन्ध	O
रह्यो	O
र	O
आज	O
पनि	O
छ	O
।	O

श्रीभद्र	PER
शर्मा	PER
ले	O
समाज	O
को	O
हरेक	O
वर्ग	O
लाई	O
नउठाए	O
सम्म	O
परिवर्तन	O
सफल	O
हुन	O
नसक्ने	O
भए	O
को	O
ले	O
महात्मा	PER
गान्धी	PER
ले	O
समाज	O
को	O
उपेक्षित	O
वर्ग	O
लाई	O
उठाउनु	O
भए	O
को	O
हो	O
भन्दै	O
शासक	O
शासित	O
को	O
विभेद	O
खतम	O
गरी	O
गान्धी	PER
को	O
सत्य	O
अहिंसा	O
र	O
निर्भयता	O
को	O
मार्ग	O
द्वारा	O
देश	O
र	O
समाज	O
लाई	O
उठाउनुपरे	O
को	O
छ	O
भन्नु	O
भयो	O
।	O

यसै	O
गरी	O
अर्को	O
समाचार	O
अनुसार	O
धनुषा	LOC
खरियानी	LOC
भन्ने	O
ठाँउ	O
मा	O
काँग्रेसी	O
गुण्डा	O
हरू	O
ले	O
हेम	PER
वहादुर	PER
मल्ल	PER
का	O
कार्यकर्ता	O
माथि	O
हमला	O
गर्दा	O
मल्ल	O
समर्थक	O
जना	O
चिन्ताजनक	O
अवस्था	O
मा	O
घाईते	O
भए	O
को	O
समाचार	O
छ	O
।	O

अपवाद	O
को	O
स्वरूप	O
राप्रपा	ORG
चन्द	ORG
का	O
केही	O
उम्मेदवार	O
ले	O
पनि	O
जिते	O
का	O
छन	O
र	O
सद्भावना	O
तथा	O
सँयुक्त	O
जनमोर्चा	O
अनि	O
नेपाल	ORG
मजदूर	ORG
तथा	ORG
किसान	ORG
पार्टी	ORG
ले	O
पनि	O
केही	O
स्थान	O
सुरक्षित	O
गरे	O
का	O
छन	O
।	O

उदाहरणार्थ	O
भारत	LOC
ले	O
आफ्नो	O
आर्थिक	O
संकट	O
बाट	O
मुक्ति	O
पाउन	O
अन्तर्राष्ट्रिय	ORG
मुद्रा	ORG
कोष	ORG
बाट	O
लिईने	O
ऋण	O
को	O
फलस्वरूप	O
त्यस	O
माथि	O
आइ	O
परे	O
को	O
आशातीत	O
बढी	O
थप	O
आर्थिक	O
भार	O
ले	O
गर्दा	O
अमेरिकी	O
डलर	O
को	O
तुलना	O
मा	O
भारतीय	O
मुद्रा	O
को	O
अवमूल्यन	O
को	O
बाध्यता	O
उपस्थित	O
हुन	O
आयो	O
।	O

हाइटी	LOC
मा	O
सैनिक	O
विद्रोह	O
द्वारा	O
सत्ता	O
हात	O
पार्न	O
सफल	O
भए	O
का	O
सैनिक	O
अधिकारी	O
हरू	O
ले	O
सर्वोच्च	ORG
अदालत	ORG
का	O
न्यायधीश	O
जोसेफ	PER
नेरेत	PER
लाई	O
अन्तरिम	O
राष्ट्रपति	O
नियुक्त	O
गरे	O
पछि	O
अमेरिकी	O
राष्ट्र	O
हरू	O
को	O
संगठन	O
ले	O
हाइटी	LOC
विरूद्ध	O
आर्थिक	O
प्रतिबन्ध	O
लगाउने	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

सहमतिको	O
सरकार	O
र	O
निर्वाचनको	O
घोषणा	O
हुने	O
ठोस	O
आधार	O
तयार	O
नहुञ्जेल	O
प्रतिपक्षी	O
दलहरूले	O
आन्दोलन	O
नरोक्ने	O
उनको	O
भनाइ	O
थियो	O
।	O

यसलाई	O
ठूलो	O
परविर्तन	O
मान्छन्	O
रमेश	PER
।	O

सबैभन्दा	O
धेरै	O
चरा	O
गरुढ	O
ताल	O
र	O
सुनाचरी	O
घाटदेखि	O
सौराहको	LOC
बीचमा	O
फेला	O
परेका	O
थिए	O
।	O

त्यसैले	O
विद्यालय	O
आएर	O
अक्षर	O
चिन्न	O
थालेकी	O
हुँ	O
सुमित्रा	PER
ले	O
सुनाइन्	O
।	O

तर	O
पाचौ	O
विस्तारति	O
बैठक	O
जो	O
साउन	O
अन्तिम	O
साता	O
बालाजुमा	O
भएको	O
थियो	O
पछि	O
पार्टीका	O
बहुमत	O
केन्द्रीय	O
सदस्यहरूले	O
प्रचण्डको	PER
क्रियाकलापमाथि	O
नै	O
शङ्का	O
गरेका	O
छन्	O
।	O

त्यसकारण	O
भारत	LOC
लाई	O
ठूलो	O
दाजु	O
मान्ने	O
गिरीजा	PER
प्र.	PER
कोइराला	PER
सरकार	O
जनता	O
को	O
कसी	O
मा	O
परे	O
को	O
छ	O
।	O

विश्वव्यापी	O
हाल	O
उनलाई	O
उपचारका	O
लागि	O
धुलिखेल	ORG
अस्पतालमा	ORG
राखिएको	O
छ	O
।	O

प्रजापरिषद	ORG
काण्डमा	O
राणाहरूका	PER
अगाडि	O
बयान	O
दिँदा	O
सिंहजस्तो	O
गर्जने	O
निडर	O
कहलाइएका	O
टंकप्रसाद	PER
आचार्यले	PER
गोलघरको	O
भित्री	O
मूल	O
ढोकामा	O
गई	O
निराशामा	O
आँसु	O
झार्नुपरेको	O
थियो	O
।	O

त्यसैले	O
भट्टराईले	PER
छोरी	O
र	O
आफ्ना	O
हकमा	O
लिएका	O
निर्णयहरूलाई	O
हेर्दा	O
निजी	O
विद्यालयविरुद्ध	O
निरन्तर	O
जाइलाग्ने	O
उनमा	O
कुनै	O
नैतिक	O
आधार	O
देखिँदैन	O
।	O

नेपाल	LOC
भारत	LOC
बंगलादेश	LOC
पाकिस्तान	LOC
श्रीलंका	LOC
भूटान	LOC
आदि	O
का	O
जनता	O
बर्षेनी	O
कुनै	O
न	O
कुनै	O
प्राकृतिक	O
वा	O
दैवी	O
विपत्ति	O
को	O
सामना	O
गर्न	O
बाध्य	O
छन्	O
।	O

नेपाली	ORG
काङ्ग्रेस	ORG
नेकपा	ORG
एमालेलगायत	ORG
दलहरूमा	O
भने	O
सालयता	O
कुनै	O
पनि	O
प्रकारको	O
परविर्तन	O
देखिएन	O
।	O

ए	O
वीरे	PER
ल्याइस्	O
मेरा	O
स्यान्डिल	O
यति	O
भन्दा	O
नभन्दै	O
सिर्जना	PER
शर्मा	PER
सशङ्कित	O
भइन्	O
आफैसित	O
ए	O
रात्तै	O
नया	O
नेपालतिर	LOC
जानुछ	O
अग्रगमन	O
गर्दै	O
।	O

व्यक्तिहरूले	O
समयमा	O
ऋण	O
भुक्तान	O
नगर्दा	O
वा	O
तिर्न	O
इन्कार	O
गरिदा	O
स्वाभाविक	O
थियो	O
ब्याङ्कहरूमा	O
घाटा	O
लाग्थ्यो	O
नै	O
।	O

नदी	O
नियन्त्रण	O
गर्नुपर्छ	O
भन्ने	O
विज्ञानको	O
धर्मसगै	O
नदीलाईर्	O
इश्वर	PER
मान्ने	O
आस्था	O
पनि	O
जीवितै	O
छ	O
मरेको	O
छैन	O
।	O

प्रहरी	O
हस्तक्षेपबीच	O
पनि	O
कोहलपुर	LOC
वासीले	O
प्रदर्शन	O
गर्न	O
छाडेका	O
छैनन्	O
।	O

अदालतको	O
पक्राउ	O
आदेश	O
पाएलगत्तै	O
विगत	O
चार	O
वर्षदेखि	O
फरार	O
टिवडेवाला	PER
को	O
खोजीमा	O
रहेको	O
काठमाडौं	LOC
परिसरले	O
टिवडेवाला	PER
नेपाल	LOC
आएको	O
सूचना	O
पाएपछि	O
उनलाई	O
एम्बुस	O
थापेर	O
जग्गा	O
बेच्न	O
मोलमोलाइ	O
गरिरहेका	O
वेला	O
बिहीबार	O
साँझ	O
पाँच	O
बजे	O
पक्राउ	O
गरेको	O
हो	O
।	O

अवैध	O
वन्यजन्तु	O
तथा	O
जडीबुटी	O
ओसारपसार	O
विरुद्धको	O
अभिसन्धि	O
साइटिस	ORG
ले	O
रक्तचन्दनको	O
बेचविखन	O
तथा	O
ओसारपसारमा	O
प्रतिबन्ध	O
लगाएको	O
छ	O
।	O

राष्ट्रपति	O
ले	O
हात	O
धोएर	O
खाऊ	O
भनेजस्ता	O
कुरालगायतका	O
अरू	O
थुप्रै	O
रोकथामका	O
उपाय	O
बिरामीलाई	O
जीवनजल	O
खुवाउने	O
र	O
सफाइका	O
तरिका	O
दिसा	O
खुला	O
ठाउँमा	O
नगर्ने	O
कुरा	O
दिसापिसाब	O
फोहोर	O
छोप्ने	O
र	O
नष्ट	O
गर्ने	O
कुरा	O
झँिगा	O
मार्ने	O
र	O
खाना	O
छोप्ने	O
कुरा	O
अझै	O
पनि	O
व्यापक	O
रूपमा	O
स्थानीय	O
भाषामा	O
स्थानीय	O
रेडियो	O
र	O
रेडियो	ORG
नेपालको	ORG
क्षेत्रीय	O
प्रसारणबाट	O
लगातार	O
फुकिनुपर्ने	O
चासोसमेत	O
छैन	O
।	O

मदन	PER
भण्डारी	PER
ले	O
यति	O
मात्र	O
प्रष्ट्याईदिनु	O
पर्यो	O
की	O
वहाँ	O
कुन	O
हैसियत	O
र	O
स्तरीयता	O
मा	O
पुग्न	O
खोज्न	O
चाहनु	O
हुन्छ	O
भनेर	O
।	O

त्यसो	O
त	O
यसै	O
बेला	O
खोटाङ	LOC
जस्तो	O
विकट	O
पहाडी	O
जिल्ला	O
मा	O
स्थिति	O
शान्त	O
पार्न	O
कर्फ्यु	O
नै	O
लगाउनु	O
परे	O
को	O
र	O
त्यस	O
को	O
समेत	O
उल्लङ्घन	O
भए	O
को	O
कुरा	O
सरकार	O
ले	O
नै	O
स्वीकारीसके	O
को	O
छ	O
।	O

सयौ	O
वर्षघि	O
टिस्टा	LOC
नदी	O
कोसी	LOC
हुदै	O
गङ्गा	LOC
मा	O
मिसिन्थ्यो	O
।	O

त्यसै	O
स्पर्धाको	O
पुरुषमा	O
मध्यपश्चिमाञ्चलका	O
विरुभाई	O
वज्राचार्य	O
पहिलो	O
तथा	O
मध्यमाञ्चलका	O
सुरेश	PER
मानन्धर	PER
दोश्रो	O
भए	O
।	O

यसका	O
धेरै	O
लक्षणहरू	O
माओवादीभित्र	ORG
देखा	O
परेका	O
छन्	O
।	O

काठमाडौं	LOC
प्रधानमन्त्री	O
माधवकुमार	PER
नेपाल	PER
ले	O
न्यूनतम	O
स्वास्थ्य	O
सेवा	O
अभावमा	O
झाडापखालाबाट	O
भएको	O
सयौँको	O
मृत्युले	O
आफूलाई	O
दुःखी	O
बनाएको	O
बताएका	O
छन्	O
।	O

नेपाल	LOC
मा	O
पत्रकारिता	O
को	O
इतिहास	O
लामो	O
छैन	O
।	O

हालै	O
मा	O
रानीपुल	LOC
को	O
विद्युत	O
दाह-गृह	O
चालू	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

नेपाली	ORG
काँग्रेस	ORG
का	O
घोषित	O
सिद्धान्त	O
र	O
कार्यक्रम	O
हरु	O
एक	O
सूत्रिय	O
वी.	O
पी.	O
को	O
फोटो	O
को	O
माल्यार्पण	O
मा	O
केन्द्रित	O
भए	O
का	O
छन	O
।	O

कोइरालाले	PER
सरकार	O
पक्ष	O
र	O
विपक्षी	O
दुबै	O
भारतको	LOC
दिल्लीमा	LOC
भएको	O
बुँदे	O
सम्झौता	O
विपरित	O
आन्दोलनमा	O
उत्रिएको	O
आरोप	O
लगाउनुभयो	O
।	O

प्रतियोगितामा	O
नौ	O
चरणको	O
समाप्तपछि	O
बद्री	PER
ले	O
पाँच	O
अंक	O
बटुलेका	O
छन्	O
भने	O
विलम	PER
ले	O
चार	O
अंक	O
जोेडे	O
।	O

एमाले	ORG
देश	O
भक्त	O
एवं	O
जनतान्त्रिक	O
शक्ति	O
को	O
रूप	O
मा	O
पेश	O
भैरहे	O
को	O
भए	O
तापनि	O
उस्	O
को	O
यो	O
देश	O
भक्ति	O
चुनावी	O
हथकण्ड	O
मात्र	O
हो	O
या	O
त्यस	O
लाई	O
अगाडि	O
बढाइने	O
छ	O
समय	O
ले	O
नै	O
बताउने	O
छ	O
।	O

तर	O
कविताका	PER
लागि	O
पनि	O
मैले	O
धेरै	O
संघर्ष	O
गर्नुपर्यो	O
।	O

जेठा	O
छोरा	O
चन्दमोहन	PER
कुवेतमा	LOC
चिकित्सक	O
छन्	O
भने	O
अर्का	O
छोरा	O
चन्द्रशेखर	PER
अमेरकिामा	LOC
इन्जिनियर	O
छन्	O
।	O

बुस	PER
प्रशासनले	O
अमेरकिी	O
उपभोक्ता	O
आर्थिक	O
रूपमा	O
कमजोर	O
भएका	O
बेला	O
गर्नुपर्ने	O
सरकारी	O
लगानी	O
अफगानिस्तान	LOC
र	O
इराक	LOC
को	O
युद्धमा	O
खर्चिए	O
।	O

निर्वाचन	ORG
आयोग	ORG
ले	O
निर्वाचन	O
मा	O
प्रतिशत	O
भन्दा	O
बढी	O
मतदान	O
भए	O
को	O
अनुमान	O
गरे	O
को	O
छ	O
।	O

परम्पराको	O
निर्वाहभित्र	O
कैदी	O
बनेको	O
नेपाल	LOC
को	O
र्सार्वभौमिकताको	O
निरन्तरतालाई	O
दाहाल	PER
को	O
चीन	LOC
भ्रमणले	O
अन्यथा	O
लिएको	O
छैन	O
भन्ने	O
प्रमाण	O
हो	O
यो	O
।	O

बैशाख	O
गते	O
इटुम्बहाल	LOC
मा	O
सम्पन्न	O
बिशाल	O
आम	O
सभा	O
मा	O
नं.	O
क्षेत्र	O
बाट	O
मंगला	PER
देबी	PER
सिंह	PER
लाई	O
जसरी	O
भए	O
पनि	O
जिताउन	O
नेपाल	LOC
स्थित	O
अमेरिकी	O
राजदूत	O
जुलिया	PER
चाङ्ग	PER
ले	O
राजा	PER
लाई	O
भेटी	O
मन्त्रणा	O
गरे	O
को	O
सभा	O
को	O
उद्घोषक	O
ले	O
जानकारी	O
दिनु	O
भए	O
को	O
थियो	O
।	O

जबकि	O
त्यतिबेला	O
पनि	O
म	O
उद्योग	ORG
परसिंघ	ORG
सीएनआईको	ORG
अध्यक्ष	O
थिएँ	O
।	O

ताँरा	ORG
गाउँ	ORG
ले	O
बढी	O
सुविधा	O
पाउने	O
र	O
मुलुक	O
को	O
पर्यटन	O
प्रवर्द्धन	O
मा	O
महत्वपूर्ण	O
योगदान	O
हुने	O
भए	O
को	O
ले	O
हयात	ORG
कम्पनी	O
को	O
प्रस्ताव	O
निकै	O
आकर्षक	O
देखिन्छ	O
।	O

बोगटी	PER
का	O
पक्षमा	O
एमालेका	ORG
वर्तमान	O
महासचिव	O
झलनाथ	PER
खनाल	PER
को	O
भोट	O
खस्यो	O
।	O

उदाहरण	O
का	O
रूप	O
मा	O
काठमाण्डौ	LOC
ललितपुर	LOC
भक्तपुर	LOC
मकवानपुर	LOC
पोखरा	LOC
चितवन	LOC
बिराटनगर	LOC
झापा	LOC
जस्ता	O
सचेत	O
क्षेत्र	O
बाट	O
ने	O
का	O
नराम्ररी	O
पराजीत	O
हुन	O
पुगे	O
को	O
छ	O
भने	O
आन्दोलन	O
का	O
हाईकमाण्डर	O
तथा	O
ने	O
का	O
का	O
र्सवमान्य	O
नेता	O
गणेशमान	PER
सिंह	PER
को	O
आफ्नो	O
भूमि	O
काठमाण्डौं	LOC
मा	O
उहाँ	O
कै	O
पत्नी	O
र	O
पुत्र	O
को	O
लाजमर्दो	O
पराजय	O
ले	O
उहाँ	O
को	O
तत्कालिन	O
नेतृत्व	O
को	O
दावी	O
लाई	O
समेत	O
चुनौती	O
दिए	O
को	O
छ	O
।	O

भनिन्छ	O
अब	O
भारत	LOC
सरकार	O
गिरिजा	PER
लाई	O
जसरी	O
भए	O
पनि	O
आफ्नो	O
बनाउने	O
पक्ष	O
मा	O
रहे	O
को	O
छ	O
।	O

पछि	O
नेकपा	ORG
माओवादी	ORG
को	O
सङ्गठन	O
विस्तारको	O
प्रमुख	O
आधार	O
पनि	O
त्यही	O
बनेको	O
देखियो	O
।	O

युगोस्लाभिया	LOC
सङ्घीय	O
अधिकारी	O
हरू	O
र	O
छुट्टिएर	O
गए	O
का	O
गणतन्त्र	O
हरू	O
स्लोभेनिया	LOC
र	O
क्रोसिया	LOC
का	O
नेता	O
हरू	O
ले	O
घण्टा	O
सम्म	O
यहाँ	O
भए	O
को	O
वार्ता	O
पछि	O
स्लोभेनिया	LOC
ली	O
सङ्कट	O
को	O
सम्झौता	O
बाली	O
समाधान	O
खोज्ने	O
कुरा	O
मा	O
सिद्धान्ततः	O
सहमति	O
जनाउनु	O
भए	O
को	O
कुरो	O
युरोपियाली	O
समुदाय	O
का	O
एक	O
अधिकृत	O
ले	O
आज	O
सवेरै	O
जनाउनु	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

वर्षात्का	O
कारण	O
सिमानाका	O
कृष्णनगर	LOC
बजार	O
पनि	O
जलमग्न	O
छ	O
।	O

यदि	O
वहाँ	O
हरू	O
ले	O
सरकार	O
मा	O
बसे	O
को	O
कांग्रेस	ORG
लाई	O
नै	O
सघाउने	O
हो	O
भने	O
आफू	O
लाई	O
प्रतिपक्षी	O
किन	O
भन्ने	O
।	O

उनलाई	O
के	O
थाहा	O
सेनालाई	ORG
यति	O
ढिलो	O
होइन	O
दुई	O
महिनाअघि	O
नै	O
भनिनुपथ्र्यो	O
।	O

उता	O
कमलानदी	LOC
मा	O
जल	O
भर्ने	O
क्रममा	O
सिराहा	LOC
मा	O
बेपत्ता	O
भएका	O
सातजनाको	O
शव	O
फेला	O
परेको	O
छ	O
।	O

यस	O
बाट	O
विद्यार्थी	O
हरू	O
त्यस्ता	O
क्याम्पस	ORG
मा	O
भर्ना	O
हुन	O
उत्सुक	O
भए	O
का	O
छन्	O
।	O

राधाकृष्ण	PER
मैनाली	PER
ले	O
कर्मचारी	O
विषय	O
माथि	O
छलफल	O
होस	O
भन्नुभयो	O
।	O

पौडेलले	PER
अस्वीकार	O
गरेपछि	O
सो	O
प्रस्ताव	O
भीम	PER
बहादुर	PER
तामाङलाई	PER
राखिएको	O
थियो	O
।	O

बास्केटबल	O
भिजन	O
विथ	O
मिसन	O
चाहिन्छ	O
एक	O
वर्षघि	O
नेपाल	ORG
बास्केटबल	ORG
सङ्घका	ORG
अध्यक्ष	O
चुनिएका	O
हुन्	O
टेन्डी	PER
शेर्पा	PER
।	O

तर	O
यी	O
प्रधानमन्त्री	O
लाई	O
छर्लंगै	O
भाछ	O
तर	O
विचरा	O
यिनी	O
गर्नै	O
के	O
सक्छन्	O
कर्मचारी	O
भन्छन्	O
सर	O
सब	O
ठीक	O
छ	O
उई	O
राजा	PER
ज्ञानेन्द्र	PER
बाट	O
उसवेला	O
ठीक	O
छ	O
भनिबक्स्या	O
भनेर	O
खिसी	O
उडाजस्तै	O
।	O

स्वयं	O
कामरेड	O
मदन	PER
भण्डारी	PER
ले	O
शहिद	O
मन्च	O
मा	O
दिनु	O
भए	O
को	O
अन्तिम	O
चुनाव	O
भाषण	O
मा	O
पूर्ण	O
प्रजातन्त्र	O
को	O
निम्ति	O
केवल	O
बामपन्थी	O
हरू	O
ले	O
मात्र	O
लगातार	O
संघर्ष	O
गर्दै	O
आए	O
को	O
छ	O
भन्नु	O
भएर	O
आफू	O
लाई	O
लेनिनबाद	O
होईन	O
कि	O
कात्सकीबाद	O
मा	O
परिणत	O
गर्नु	O
भए	O
को	O
छ	O
।	O

नेकपा	ORG
एमाले	ORG
का	O
साँसद	O
मध्ये	O
नौ	O
जना	O
निर्वाचन	O
मा	O
अनुपस्थित	O
थिए	O
भने	O
आठ	O
जना	O
ले	O
निर्वाचन	O
मा	O
भाग	O
लिएनन्	O
।	O

हामीले	O
रंगशालामा	O
गल्ती	O
गरेका	O
थियौं	O
त्यसलाई	O
स्विकार्छौं	O
र	O
त्यसप्रति	O
आत्मआलोचना	O
गर्छौं	O
राष्ट्रिय	O
टिमका	O
पूर्वकप्तान	O
पनि	O
रहेका	O
सिंहले	PER
भने	O
अझ	O
धेरै	O
कारबाही	O
हुन्छ	O
भन्ने	O
सोचेको	O
थिएँ	O
।	O

प्रहरी	O
मुख्यालयको	O
अप्रेसन	O
हलमा	O
एसएसपीहरूलाई	O
निर्देशन	O
दिँदै	O
उनले	O
मा	O
माओवादी	ORG
जनयुद्ध	O
सुरु	O
भएयता	O
मंसिर	O
मा	O
शान्ति	O
सम्झौतासम्मको	O
अवधिमा	O
भएका	O
कुनै	O
पनि	O
घटनामा	O
सरकारी	O
मुद्दासम्बन्धी	O
ऐन	O
अनुसार	O
अनुसन्धान	O
नगर्न	O
निर्देशन	O
दिएका	O
हुन्	O
।	O

गोपाल	PER
खम्बु	PER
केन्द्रीय	O
सदस्य	O
जलजला	LOC
साउन	O
राजनीति	O
वर्षान	O
पुन	PER
अनन्त	PER
हाम्रो	O
पार्टीको	O
कार्ययोजना	O
सरकारमा	O
जाने	O
विगतका	O
शान्तिसम्झौता	O
लागू	O
गर्ने	O
र	O
जनताको	O
सेवा	O
गर्ने	O
रहेको	O
छ	O
।	O

माओवादी	ORG
र	O
संयुक्त	ORG
लोकतान्त्रिक	ORG
मधेसी	ORG
मोर्चालाई	ORG
आधा-आधा	O
घन्टा	O
बोल्न	O
समय	O
दिने	O
र	O
अन्य	O
साना	O
दललाई	O
घन्टाको	O
समय	O
छुट्टयाइएको	O
छ	O
।	O

फोरम	ORG
गठबन्धन	O
मात्र	O
होइन	O
बुदे	O
समझदारीपछि	O
आठ	O
दल	O
र	O
सात	O
दलको	O
नामका	O
अधिकांश	O
सहमतिहरू	O
पार्टी	O
औपचारकि	O
बाहिरबाट	O
गरएिका	O
पहल	O
हुन्	O
।	O

चिसो	O
र	O
रुखो	O
काठमाडौमा	LOC
उनको	O
कुनै	O
ठेगाना	O
थिएन	O
घर	O
थिएन	O
डेरा	O
थिएन	O
।	O

राजा	PER
महेन्द्रको	PER
हातबाट	O
तक्मा	O
र	O
प्रमाणपत्र	O
पाए	O
।	O

युरोकपमा	O
सहभागी	O
जर्मनीबाहेक	LOC
फ्रान्स	LOC
पोर्चुगल	LOC
इटालीलगायतका	LOC
सशक्त	O
फुटबल	O
टोलीहरूले	O
बिदा	O
लिइसकेका	O
छन्	O
।	O

यस्तो	O
राजनीतिक	O
यात्राले	O
तयार	O
पारेको	O
जगमा	O
काङ्ग्रेस	ORG
एमाले	ORG
माओवादी	ORG
तर्राईवादी	O
पार्टी	O
वा	O
सेनाबाट	O
कुनै	O
अनपेक्षित	O
तानाशाह	O
जन्मिने	O
खतरातर्फनेताहरू	O
कति	O
सचेत	O
छन्	O
सहमतिको	O
पछिल्लो	O
पाइलो	O
गिरिजा	PER
प्रसाद	PER
कोइराला	PER
को	O
राजीनामासमेत	O
समावेश	O
भएको	O
पछिल्लो	O
बुँदे	O
सहमतिले	O
तात्कालिक	O
गतिरोधको	O
अन्त्य	O
गरेको	O
ठानियो	O
।	O

कमसेकम	O
प्रचण्ड	PER
समूहले	O
नगरे	O
वैद्य	PER
पक्षले	O
ढुंगेललाई	PER
सहीद	PER
घोषणा	O
गर्नुपर्ने	O
पो	O
हो	O
कि	O
जनयुद्ध	O
मनाइरहँदा	O
एमाओवादी	ORG
र	O
माओवादीले	ORG
आलोककी	PER
विधवा	O
र	O
रमेश	PER
ढुंगेलका	O
परिवारलाई	O
पनि	O
एकपटक	O
सम्झने	O
हो	O
कि	O
नभए	O
कसले	O
सम्झेलान्	O
यिनलाई	O
न	O
तत्कालीन	O
राज्यले	O
न	O
माओवादीले	ORG
।	O

काठमाडौं	LOC
परिसरका	O
एसपी	O
नवराज	PER
सिलवाल	PER
ले	O
भने	O
बिहान	O
नौ	O
बजेदेखि	O
नै	O
कुरेर	O
बसेका	O
थियौं	O
बल्ल	O
साँझ	O
फेला	O
परे	O
।	O

भारतीय	ORG
जनता	ORG
पार्टी	ORG
दोश्रो	O
प्रमुख	O
को	O
रुप	O
मा	O
उभरे	O
को	O
छ	O
र	O
उस	O
ले	O
स्थान	O
प्राप्त	O
गरिसके	O
को	O
छ	O
।	O

पश्चिमी	O
राष्ट्रहरूमा	O
जोन्स	PER
मिनियार्ड	PER
किन्सको	PER
आर्थिक	O
सिद्धान्त	O
लागू	O
गरएिको	O
थियो	O
भने	O
लोककल्याणकारी	O
राज्यका	O
सिद्धान्तलाई	O
व्यवहारमा	O
उतारएिको	O
थियो	O
।	O

यसैगरी	O
गृह	ORG
मन्त्रालयअन्तर्गत	ORG
महोत्तरीको	LOC
गौशालामा	LOC
एकीकृत	ORG
सेवा	ORG
केन्द्रको	ORG
स्थापना	O
र	O
त्यसको	O
साङ्गठनिक	O
संरचनालाई	O
स्वीकृत	O
गर्दै	O
बैठकले	O
कुल	O
दरबन्दी	O
छजनाबाट	O
बढाएर	O
बनाउने	O
निर्णय	O
गरेको	O
छ	O
।	O

घटनापरविेशले	O
प्रचण्ड	PER
स्वमय्	O
नै	O
क्रान्तिबाट	O
विचलित	O
भइरहेको	O
आरोप	O
विप्लव	PER
समूहले	O
लगाइरहेको	O
छ	O
।	O

गणेशमान	PER
लाई	O
पूर्ण	O
रूप	O
मा	O
सन्तुष्ट	O
पार्दै	O
उक्त	O
बैठक	O
ले	O
प्रजातन्त्र	O
र	O
वर्तमान	O
अवस्था	O
लाई	O
र	O
पार्टी	O
को	O
हीत	O
लाई	O
मध्यनजर	O
राख्दै	O
केन्द्रीय	ORG
कार्य	ORG
समिति	ORG
ले	O
गणेशमान	PER
जी	O
लाई	O
सर्वमान्य	O
नेता	O
को	O
रूपमै	O
राख्ने	O
र	O
गिरिजा	PER
लाई	O
प्रम	O
कै	O
रूप	O
मा	O
राख्ने	O
सहमति	O
का	O
साथ	O
अब	O
पार्टी	O
एवं	O
सरकार	O
दुवै	O
ले	O
सर्वमान्य	O
कै	O
निर्देशन	O
एवं	O
परामर्श	O
अनुरूप	O
नै	O
चल्ने	O
निर्णय	O
गर्यो	O
।	O

हैजा	O
ले	O
सखाप	O
पारे	O
को	O
परिवार	O
को	O
करुण	O
दृश्य	O
असहाय	O
रोगी	O
र	O
दुखी	O
हरु	O
को	O
विभत्स	O
स्थिति	O
ले	O
गर्दा	O
दयावीर	O
को	O
मन	O
मा	O
एउटा	O
स्वयंसेवी	O
संस्था	O
को	O
आवश्यकता	O
टड्कारो	O
रुप	O
मा	O
खट्क्यो	O
।	O

भारत	LOC
मा	O
विते	O
को	O
चुनाव	O
मा	O
भन्दा	O
यस	O
पटक	O
को	O
मध्यावधि	O
चुनाव	O
मा	O
आफ्नो	O
पार्टी	O
ले	O
तुलनात्मक	O
रूप	O
ले	O
वढी	O
सीट	O
जिते	O
पनि	O
राजीव	PER
गान्धी	PER
को	O
दुःखद	O
हत्या	O
नभए	O
को	O
भए	O
सो	O
भन्दा	O
बढी	O
सिट	O
जित्ने	O
दाबी	O
बहाँ	O
ले	O
गर्नुभयो	O
।	O

उनले	O
अर्का	O
व्यापारी	O
आनन्दकुमार	PER
अग्रवाल	PER
सँग	O
मिलेर	O
मा	O
सर्वसाधारणको	O
नागरिकता	O
प्रयोग	O
गरी	O
वटा	O
र्फमबाट	O
वटा	O
एलसी	O
लेटर	O
अफ	O
क्रेडिट	O
खोलेका	O
थिए	O
।	O

मिर्चैया	LOC
का	O
प्रहरी	O
निरीक्षक	O
गोविन्द	PER
झा	PER
का	O
अनुसार	O
मृतकमध्ये	O
एकजनाको	O
हातमा	O
विष्णुदेव	PER
साह	PER
नाम	O
लेखिएको	O
र	O
अर्को	O
एकजनाको	O
पहिचान	O
हुन	O
सकेको	O
छैन	O
।	O

नेपाल	LOC
मा	O
विद्यालय	O
स्तर	O
मा	O
अध्यापन	O
गर्ने	O
हरू	O
ले	O
खुले	O
आम	O
राजनीति	O
मा	O
हिडन	O
पाउने	O
व्यवस्था	O
छैन	O
।	O

विराटनगर	LOC
मा	O
अश्रु	O
ग्याँस	O
र	O
लाठी	O
चार्ज	O
।	O

र	O
विगतकालदेखि	O
माओवादी	ORG
सरकारसम्मको	O
व्यवहारलाई	O
हेर्दा	O
स्वयम्	O
नेपाली	O
नेताहरूमा	O
पनि	O
यसै	O
मानसिकताले	O
ठूलो	O
घर	O
गरेको	O
देखिन्छ	O
।	O

अहिले	O
सत्तामा	O
नजाने	O
हो	O
भने	O
भएको	O
शाख	O
पनि	O
गुम्ने	O
र	O
स्थीति	O
भताभुङ्ग	O
हुने	O
प्रचण्डको	PER
निक्र्योल	O
हो	O
।	O

अब्बल	O
विद्यार्थीलाई	O
काठमाडौमा	LOC
उच्चशिक्षा	O
दिलाइएको	O
छ	O
।	O
