नेकपा	B-ORG
एमा	I-ORG
अंचल	O
कमिटी	B-ORG
सचिव	O
त्रिलोचन	B-PER
ढकाल	I-PER
पार्टी	O
जिल्ला	O
कमिटी	B-ORG
सचिव	O
खगराज	B-PER
अधि	I-PER
पार्टी	O
पोखरा	B-LOC
नगर	O
कमिटी	B-ORG
सचिव	O
शारदा	B-PER
सुवेदी	I-PER
दुई	O
जनवर्गीय	B-ORG
संगठन	I-ORG
एकीकृत	O
भए	O
प्रतिक्रियावादी	O
तत्व	O
त्रस्त	O
भई	O
आतंक	O
फैलाउन	O
था	O
कुरा	O
बताउनु	O

हात्ती	O
मारे	O
मौलीदेवी	B-PER
शव	O
परीक्षण	O
लागि	O
प्रहरी	B-ORG
हिजै	O
इनरुवा	B-LOC
जिल्ला	B-ORG
अस्पताल	I-ORG
ल्याए	O
भए	O
पनि	O
अझै	O
आफन्त	O
शव	O
नदिए	O
स्थानीय	O
पञ्चनारायण	B-PER
मण्डल	I-PER
जान	O
दिए	O

राणा	B-PER
शासन	O
पनि	O
सुरु	O
विरोध	O
गर्ने	O
कम	O
थिएनन्	O
त्यस्ता	O
आफ्ना	O
हुन्	O
वा	O
अरु	O
कति	O
भए	O
कति	O
धेरै	O
मारिए	O
कति	O
दण्डित	O
भए	O

माओवादी	B-ORG
नेता	O
प्रभु	B-PER
शाह	I-PER
नेपाल	B-LOC
नाम	O
बदल्नु	O
र	O
तर्राई	B-LOC
एक	O
प्रदेश	B-LOC
बनाउनु	O
र्सार्वजनिक	O
अभिव्यक्ति	O
दिँदा	O
होस्	O
वा	O
त्यहाँ	O
थारू	O
समुदाय	O
मधेस	O
शब्द	O
नै	O
हटाउनु	O
र्सार्वजनिक	O
माग	O
गर्दा	O
होस्	O
माओवादी	B-ORG
नेतृत्व	O
दुवै	O
विपरीत	O
माग	O
निर्णायक	O
बोल्न	O
वा	O
केही	O
गर्न	O
अर्समर्थ	O
छ	O

पटक-पटक	O
हात्ती	O
नियन्त्रण	O
लागि	O
प्रशासन	O
गुहार्दै	O
आए	O
स्थानीय	O
हात्ती	O
पीडित	O
हरिपुर	B-LOC
वर्षीया	O
मौलीदेवी	B-PER
मुखिया	I-PER
हिजो	O
राति	O
जङ्गली	O
हात्ती	O
मारे	O
आक्रोशित	O
भएर	O
सडक	O
आन्दोलन	O
ओर्लिए	O
हुन्	O

त्यो	O
सरकार	B-ORG
भन्ला	O
यसवेला	O
हामी	O
छैनौँ	O

नयादिल्ली	B-LOC
बिहार	O
र	O
बिहार	O
विभिन्न	O
पार्टी	O
राजनीतिक	O
द्वन्द्व	O

बुधबार	O
राति	O
डा	O
रिजाल	B-PER
वर्षअघि	O
त्यो	O
कालो	O
रात	O
फर्किए	O
जुन	O
घटना	O
यिनी	O
हिँड्ने	O
बाटो	O
मोडियो	O

जनयुद्ध	O
सकारात्मक	O
पात्र	O
प्रचण्डपथ	O
भनिए	O
थियो	O
भने	O
नकारात्मक	O
पात्र	O
नाम	O
आलोक	B-PER
प्रवृत्ति	O
भनिए	O
थियो	O

पोखरा	B-LOC
बिहीबार	O
पत्रकार	O
सम्मेलन	O
गरी	O
थापा	B-PER
जारी	O
ए	O
डिभिजन	O
लिग	O
यसअघि	O
एनसेल	O
कप	O
र	O
सफल	O
पोखरा	B-LOC
कप	O
हराए	O
टोलीहरु	O
पनि	O
परे	O
नैतिकता	O
आधार	O
राजीना	O
दिए	O
घोषणा	O
गरे	O

हामी	O
सुविधा	O
छौं	O
अन्सारी	B-PER
भने	O
पाँच	O
पर्यटक	O
ए	O
कार्यालय	O
आउँदा	O
बस्ने	O
ठाउँ	O
हुँदैन	O

मलेसिया	B-LOC
सवाह	O
प्रान्त	O
मुख्यमन्त्री	O
जोसेफ	B-PER
पाइसिन	I-PER
फिसिंगन	I-PER
वन	O
दिवस	O
सन्दर्भ	O
हालै	O
आयोजित	O
एक	O
कार्यक्रम	O
भन्नु	O

माओवादीस	B-ORG
ग	O
छलफल	O
क्रम	O
सहभागी	O
अधिकांश	O
दल	O
बल्लबल्ल	O
अन्तरमि	O
संविधान	O
सात	O
दल	O
सिन्डीकेट	O
हटाए	O
बेला	O
पुनः	O
तीनदलीय	O
गठबन्धन	O
हुन	O
नहुने	O
बताए	O
पनि	O
काङ्ग्रेस	O
केही	O
दल	O
भने	O
त्यस	O
असहमति	O
जनाए	O
छन्	O

यस	O
सम्बन्ध	O
विवाद	O
आए	O
त्यसबेला	O
जागरूक	O
संस्कृति	O
मन्त्री	O
बलबहादुर	B-PER
केसी	I-PER
तीन	O
जना	O
उपकूलपति	O
एक	O
जना	O
सचिव	O
र	O
म	O
पाँच	O
जना	O
एउटा	O
विभूति	O
निर्धारण	O
समिति	O
गठन	O
गरिदिए	O

दलित	O
समुदाय	O
उन	O
प्रयास	O
सराहनीय	O
छ	O
प्रअ	O
केसी	B-PER
भने	O

कालीकोट	B-LOC
सिमाना	O
जोडिए	O
दैलेख	B-LOC
पीपलकोट	I-LOC
गाविस	B-ORG
झाडापखाला	O
प्रकोप	O
देखिन	O
थाले	O
सिंहासैन	B-LOC
गाविस	B-ORG
रहे	O
नेपाली	B-ORG
सेना	I-ORG
बेसक्याम्प	O
र	O
स्थानीय	O
स्वास्थ्यकर्मी	O
उपचार	O
गरिरहे	O
र	O
जिल्ला	B-ORG
स्वास्थ्य	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
थप	O
औषधि	O
स्वास्थ्यकर्मी	O
टोली	O
प्रभावित	O
क्षेत्र	O
पठाए	O
जिल्ला	B-ORG
स्वास्थ्य	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
जान	O
दिए	O
छ	O

हिजो	O
कांग्रेस	B-ORG
लोकतन्त्र	O
सम्मान	O
गर्न	O
राणा	B-PER
राजासम्म	I-PER
सम्झायो	O
अहि	O
माओवादी	B-ORG
सम्झाइरहे	O
छ	O
उन	O
भने	O
बेलै	O
उस	O
बुद्धि	O
आएन	O
भने	O
राणा	B-PER
र	O
राजा	B-PER
हालत	O
हुने	O
निश्चित	O
छ	O

विभाग	O
लुम्बिनी	B-LOC
उत्खनन्	O
र	O
अध्ययन	O
सन्	O
थालिए	O
पनि	O
यसअघि	O
यस्ता	O
प्रमाण	O
भेटिए	O
थिएन	O

थारू	B-PER
समग्र	O
मधेस	B-LOC
एक	O
प्रदेश	O
आन्दोलन	B-ORG
गररिहे	O
छन्	O

त्यसै	O
नयाँ	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
लागि	O
निणर्ायक	O
पहल	O
भारत	B-LOC
सहमत	O
गराएरै	O
थाल्नु	O
ठम्याइ	O
उन	O
रह्यो	O

उक्त	O
टिप्पणी	O
देखाए	O
पहिलो	O
प्रवृत्ति	O
भने	O
नेकपाएमा	B-ORG
अब	O
दलित	O
प्रतिनिधि	O
रहेन	O
हली	O
ड्राइ	O
खलाँसी	O
र	O
कुल्लीभरिया	O
प्रतिनिधि	O
रहेन	O
भन्ने	O
नै	O
हो	O

बिते	O
झन्डै	O
अढाइ	O
दशक	O
अमेरि	B-LOC
उपभोग	O
मात्र	O
होइन	O
विश्व	O
अर्थतन्त्र	O
वृद्धि	O
त्यस	O
देश	O
ठूलो	O
जनसङ्ख्या	O
ऋण	O
पनि	O
उपलब्ध	O
गराइरहे	O
थियो	O

विशेष	O
मिसन	O
उपभोक्ता	O
माधव	B-PER
ढुङ्गेल	I-PER
म	O
एक	O
आवश्यकता	O
एक	O
मागएक	O
विरोध	O
र	O
एक	O
डन्डा	O
हुम	B-PER
केवल	O
एक	O
जुत्ता	O
एक	O
सुरुवालएक	O
कमिज	O
र	O
एक	O
कोट	B-LOC
हु	O

तर	O
साउन	O
गते	O
सम्पन्न	O
राष्ट्रपति	O
निर्वाचन	O
आफू	O
खडा	O
गरे	O
उम्मेदवार	O
पराजित	O
भए	O
माओवादी	B-ORG
अल्पमत	O
परे	O
भन्दै	O
नैतिक	O
आफू	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
नगर्ने	O
घोषणा	O
गरे	O

तर	O
महानगरपालिका	B-ORG
सो	O
कार्य	O
लागि	O
कुनै	O
संस्थागत	O
प्रयास	O
गरे	O
छैन	O

संखुवासभा	B-LOC
पहिरो	O
मृत्यु	O
कमलामाई	B-LOC
नदी	I-LOC
बगाएर	O
सात	O
बोलबमयात्री	O
मृत्यु	O
म्याग्दी	B-LOC
बस	O
दुर्घटना	O
मृत्यु	O
दार्चुला	B-LOC
पहिरो	O
दुई	O
किशोरी	O
मृत्यु	O
रौतहट	B-LOC
लालबकैया	I-LOC
डुंगा	O
दुर्घटना	O
बेपत्ता	O
संखुवासभा	B-LOC
ताम्कु	I-LOC
सिकिदिम	I-LOC
आइतबार	O
राति	O
गए	O
पहिरो	O
परी	O
जना	O
मृत्यु	O
छ	O
भने	O
घाइते	O
चार	O
जना	O
अवस्था	O
गम्भीर	O
छ	O

कर्मचारी	O
हडताल	O
बहाना	O
एमा	B-ORG
नेपाली	I-ORG
काँग्रेस	I-ORG
सरकार	I-ORG
अपदस्थ	O
गराउन	O
एडीचोटी	O
प्रयास	O
गर्दैछ	O
र	O
यस	O
लागि	O
एमा	B-ORG
सडक	O
ओर्लेर	O
धम्	O
दिईरहेछ	O
यसै	O
चरम	O
परिणिती	O
थियो	O
टिचिङ	B-ORG
हस्पीटल	I-ORG
काण्ड	O

भन्छन्	O
ल्हाक्पा	B-PER
त	O
तल	O
अमेरिका	B-LOC
छ	O
मेरो	O
कम्पनी	O
अहि	O
म	O
धेरै	O
तगडा	O
र	O
सिपालु	O
क्लाइम्बर	O
छन्	O

यही	O
चरण	O
अर्	O
वामघटक	O
नेता	O
मनमोहन	B-PER
अधि	I-PER
एक	O
नम्बर	O
नेता	O
स्वीकार	O
गरी	O
मदन	B-PER
भण्डारी	I-PER
नेपाल	B-LOC
वाम	O
आन्दोलन	O
व्याप्त	O
अर्	O
घटक	O
नेता	O
तेजोबध	O
गर्ने	O
ऐ	O
जेरु	O
समाप्त	O
त्याग	O
देखाएर	O
उदाहरण	O
प्रस्तुत	O
गरे	O

साविक	O
सुर्य	O
उतिबेलै	O
नया	O
नेपाल	B-LOC
देख्ना	O
अध्यारो	O
मुख	O
लगाएर	O
टाप	O
ठोकिसक्या	O
थियो	O

श्री	O
प्रधान	B-PER
भन्नु	O
कि	O
राज्य	O
कानून	O
औ	O
व्यवस्था	O
कायम	O
राख्ने	O
काम	O
सिक्किम	B-LOC
पुलिस	O
सघाउन	O
निम्ति	O
सुरक्षा	O
कम्पनी	O
माग	O
गरिए	O
थियो	O

घटनापरविेश	O
प्रचण्ड	B-PER
स्वमय्	O
नै	O
क्रान्ति	O
विचलित	O
भइरहे	O
आरोप	O
विप्लव	B-PER
समूह	O
लगाइरहे	O
छ	O

सारा	O
नि	O
क्षेत्र	O
आक्रान्त	O
र	O
थिलथिलो	O
पारे	O
वर्षे	O
माओवादी	B-ORG
हिंसात्मक	O
विद्रोह	O
चौधरी	B-PER
समूह	O
खासै	O
प्रभाव	O
पारेन	O
नि	O
कुनै	O
विशेष	O
सम्बन्ध	O
भएर	O
हो	O
कि	O
यस	O
हाम्रो	O
दिन	O
राम्रो	O
भन्नूस्	O
वा	O
उहाँ	O
सदाशयता	O
भन्नूस्	O
वा	O
एउटा	O
औद्योगिक	O
घराना	O
हेर्ने	O
उहाँ	O
दृष्टिकोण	O
भन्नूस्	O

राज्यसत्तँ	O
उपयोग	O
कस	O
पक्ष	O
गर्ने	O
भन्ने	O
कुरा	O
घनिभूत	O
अभिव्यक्ति	O
हो	O
अहि	O
माओवादी	B-ORG
बढ्दो	O
अन्तरसंघर्ष	O

मिनाप	B-ORG
अब	O
उन	O
आवश्यकता	O
महसुस	O
गरेन	O
भन्ने	O
लाग्ना	O
सचिव	O
पद	O
राजीना	O
गरे	O
र	O
लेखन	O
लागे	O

माघ	O
विराटनगर	B-LOC

बेलायत	O
दुर्हाम	O
विश्वविद्यालय	B-ORG
पुरातत्व	O
विभाग	O
युनेस्	O
काठमाडौं	B-LOC
र	O
लुम्बिनी	B-LOC
विकास	B-ORG
कोष	I-ORG
विज्ञ	O
तथा	O
पुरातत्वविद	O
गरे	O
तीनवर्षे	O
अध्ययन	O
प्रारम्भिक	O
प्रतिवेदन	O
बुधबार	O
राजधानी	O
सार्वजिनक	O
गरिए	O
छ	O

राष्ट्रपति	B-ORG
कार्यालय	I-ORG
एलिसीप्यालेस	I-ORG
सार्को	B-PER
स्वास्थ्य	O
परीक्षण	O
नतिजा	O
सामान्य	B-ORG
रहे	O
जान	O
दिए	O
छ	O

भारतीय	O
उच्च	O
अधिकार	O
सम्पन्न	O
प्रतिनिधि	B-ORG
मण्डल	I-ORG
पंचायतकाल	O
नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
सम्झौता	O
वेला	O
दिए	O
प्रस्ताब	O
नै	O
लिएर	O
आए	O
चर्चा	O
च	O
र	O
अहि	O
पनि	O
त्यहां	O
भए	O
कुराकानी	O
गोप्य	O
नै	O
राखिए	O
कतै	O
सरकार	B-ORG
भारत	B-LOC
लचिलो	O
हुन	O
नसकि	O
घुडा	O
टेक्न	O
त	O
लागे	O
होइन	O
भने	O
चर्चा	O
यहां	O
बौद्धिक	O
समुदाय	O
रहे	O
छ	O

नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
पारवहन	O
सन्धि	O
किचलो	O
काम	O
त्यत्ति	O
रोकियो	O

ठगी	O
गर्ने	O
काइदा	O
अनुसन्धान	O
संलग्न	O
प्रहरी	B-ORG
ठगी	O
गिरोह	O
सदस्य	O
काठमाडौं	B-LOC
हीरा	O
जवाहरात	O
व्यापारी	O
घुमेर	O
पर्यटक	O
फसाउँदै	O
आए	O
थिए	O

थियौ	O
कि	O
अ	O
हेर	O
न	O
डग	O
सरी	O
डोम	O
म	O
पशुपति	B-LOC
जान	O
हिडे	O
थिए	O
बाटै	O
त्रिनेत्र	O
भेट	O
भए	O
मै	O
त्रि्रो	O
दिर्घायु	O
र	O
सफलता	O
पनि	O
इच्छित	O
कामना	O
गरे	O

ठीक	O
यसैबेला	O
त्यहा	O
हात	O
पूजा	O
थाली	O
बोकेर	O
अग्रगमन	O
गर्दै	O
सिर्जना	B-PER
शर्	I-PER
आइपुग्छे	O

साम्भवी	O
स्कुल	O
र	O
अखिल	B-ORG
नेपाल	I-ORG
तेक्वान्दो	I-ORG
एकेडेमी	I-ORG
सं	O
आयोजना	O
सञ्चालन	O
गरिए	O
तेक्वान्दो	O
तथा	O
हाप्किडो	O
प्रशिक्षण	O
तालिम	O
दिन	O
हुनेछ	O

रुस	B-LOC
पराजित	O
गरी	O
फाइनल	O
पुगे	O
थियो	O
स्पेन	B-LOC

फेर	O
िउनी	O
मधेस	O
आन्दोलन	O
क्रम	O
वास्तविक	O
फिल्ड	O
आफू	O
खटे	O
र	O
आन्दोलन	O
आफू	O
गरे	O
भन्ने	O
भावना	B-PER
पनि	O
छ	O

सुरक्षा	B-ORG
परिषद्	I-ORG
सो	O
निर्णय	O
बगदाद	B-LOC
र	O
वाशिङ्गटन	B-LOC
बढ्दो	O
तनाव	O
स्थिति	O
कम	O
गरे	O
कुरा	O
पर्यवेक्षक	O
बताए	O
छन्	O

साउन	O
गते	O
साझ	O
बजे	O
संविधानसभा	O
बैठक	O
अध्यक्ष्ँ	O
आसन	O
ज्येष्ठ	O
सदस्य	O
कुलबहादुर	B-PER
गुरुङ	I-PER
यादव	I-PER
प्रथम	O
राष्ट्रपति	O
विजयी	O
घोषणा	O
गरे	O
थिए	O

मधेसी	B-ORG
मोर्चा	I-ORG
पनि	O
सरकार	B-ORG
बचाउ	O
पक्ष	O
गयो	O

इटहरी	B-LOC
बस्थ्यो	O
परिवार	O

तन	O
इजिप्ट	B-LOC
हुँदा	O
पनि	O
मन	O
त	O
यतै	O
हुने	O
नै	O
भो	O
बरा	O
यता	O
घरज्वाइँ	O
खान	O
चिन्ता	O
भनेभै	O
मिडियामोरा	O
भने	O
पखाला	O
दुई	O
सय	O
मरेको	O
दुई	O
हजार	O
मरे	O
गरेर	O
त्यसै	O
आतंक	O
मच्चाउँछन्	O

उन	O
यी	O
दुवै	O
समूह	O
नेपाल	B-LOC
ठगी	O
सञ्जाल	O
चलाएर	O
बसे	O
थिए	O

तर	O
सुवास	B-PER
उप्रेती	I-PER
आउन	O
ढिला	O
भएर	O
बजे	O
थियो	O

फलाम	O
जस	O
जीवन	B-PER
सुन	O
नै	O
धानिरहेछ	O

काङ्ग्रेस	B-ORG
सभापति	O
कोइराला	B-PER
सायद	O
जीवन	O
नै	O
पहिलोपल्ट	O
तीव्र	O
इच्छा	O
हुदाहुदै	O
राष्ट्रपति	O
बन्न	O
सकेनन्	O

अहि	O
राखेप	B-ORG
दैनिक	O
कामकाज	O
जिम्मे	O
मन्त्रालयल	B-ORG
सचिव	O
श्याम	B-PER
मैनाली	I-PER
पाए	O
छन्	O

यद्यपि	O
फोरम	B-ORG
उपराष्ट्रपति	O
उम्मेदवार	O
बनाइए	O
परमानन्द	B-PER
झा	I-PER
भने	O
तमलोपा	B-ORG
र	O
सद्भावना	B-ORG
पनि	O
दिए	O

अघिल्लो	O
जादुमयी	O
खेल	O
प्रदर्शन	O
गरे	O
पाँच	O
बर्षिया	O
विविध	B-PER
प्रताप	I-PER
सिंह	I-PER
एक	O
जित	O
तथा	O
एक	O
बराबरी	O
नजिता	O
निका	O

मे	O
महिना	O
स्वाइनफ्लु	O
फैलिन	O
सुरु	O
भए	O
मलेसिया	B-LOC
अहिले	O
एक	O
हजार	O
दुई	O
सय	O
व्यक्ति	O
यस	O
रोग	O
संक्रमित	O
पाइए	O
छ	O

सभापति	O
सु	B-PER
कोइराला	I-PER
नेपालगञ्ज	B-LOC
नेता	O
शेरबहादुर	B-PER
देउवा	I-PER
विराटनगर	B-LOC
उपसभापति	O
रामचन्द्र	B-PER
पौडेल	I-PER
पोखरा	B-LOC
कोषाध्यक्ष	O
चित्रलेखा	B-PER
यादव	I-PER
भैरहवा	B-LOC
केन्द्रीय	O
सदस्य	O
डा	O
रामशरण	B-PER
महत	I-PER
धनगढी	B-LOC
र	O
अर्जुन	B-PER
प्रसाद	I-PER
जोशी	I-PER
बाग्लुङ	B-LOC
सम्बोधन	O
गर्नु	O
हुनेछ	O

काङ्ग्रेस	B-ORG
एमा	I-ORG
अन्य	O
ठूला	O
दल	O
सिद्धान्ततः	O
प्रमुख	O
दल	O
हैसियत	O
माओवादी	B-ORG
नेतृत्व	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
हुनर्ुपर्छ	O
भनेर	O
बोले	O
कुरा	O
व्यवहार	O
पनि	O
लागू	O
गरे	O
खण्ड	O
अब	O
केही	O
दिन	O
माओवादी	B-ORG
नेतृत्व	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
हुने	O
सम्भावना	O
बढी	O
छ	O

टोली	O
नापी	B-PER
विभाग	O
दुई	O
कर्मचारी	O
नगरपालिका	O
प्रतिनिधि	O
सहभागी	O
छन्	O

र	O
राष्ट्रिय	O
सहमति	O
सरकार	B-ORG
चुनाव	O
वातावरण	O
नबनेका	O
दुःखी	O
हुनुहुन्छ	O

खेल	O
मिनेट	O
स्पेन	B-LOC
खेलाडी	O
जाभी	B-PER
हर्नान्डेज	I-PER
दिए	O
पास	O
फर्नान्डो	B-PER
टोरेस	I-PER
गोल	O
गरे	O
हुन्	O

बैठक	O
खासगरि	O
हालसालै	O
दील	B-PER
बहादुर	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
गाडी	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
कार्य	O
ज	O
दिए	O
र	O
चन्द	B-PER
पार्टी	B-ORG
कार्य	O
अभद्र	O
व्यवहार	O
गरे	O
विषय	O
छलफल	O

करिब	O
घण्टा	O
कार्यक्रम	O
संघ	O
सदस्य	O
श्री	O
मालिक	B-PER
शर्	I-PER
धन्यवाद	O
ज्ञापन	O
समाप्त	O

सी	O
छैन	O
छेकबार	O
छैन	O
रोकछेक	O
छैन	O
उसो	O
भए	O
आज	O
आउने	O
अनि	O
सगै	O
जाने	O
अग्रगमन	O
नया	O
नेपाल	B-LOC

प्रहरी	B-ORG
चाहना	O
देश	O
द्वन्द्व	O
बढोस्	O
र	O
हिंसा	O
फैलि	O
भन्ने	O
हुँदैन	O
उन	O
भने	O
विशेष	O
परिस्थिति	O
घटना	O
अनुसन्धान	O
लागि	O
विशेष	O
संयन्त्र	O
नै	O
आवश्यक	O
पर्छ	O

जोर्डनी	O
नरेश	O
इजरायल	B-LOC
अधीनस्थ	O
अरब	B-LOC
भूभाग	O
चलाइए	O
बसोवास	O
कार्यक्रम	O
रोक्न	O
पनि	O
आग्रह	O
गर्नुभए	O
छ	O

समर	B-PER
के	O
थाहा	O
पाउँछन्	O
भने	O
क्राइम	O
त	O
आफैँ	O
आपराधिक	O
घटना	O
घटाएर	O
त्यस	O
क्यामेरा	O
कैद	O
गरी	O
समाचार	O
बनाउने	O
रहेछ	O

अर्	O
कुरा	O
मेरो	O
दरबार	O
सम्बन्ध	O
कहिले	O
चिसिँदै	O
गयो	O
र	O
तत्कालीन	O
राजा	B-PER
ज्ञानेन्द्र	I-PER
मप्रति	O
दृष्टिकोण	O
के	O
थियो	O
भन्ने	O
लेखे	O
छु	O

माओवादी	B-ORG
पनि	O
त्यस्तै	O
विकल्प	O
मात्र	O
बा	O
छ	O

विशेष	O
किली	O
कथा	O
ऋषिकेश	B-PER
दाहाल	I-PER
लगानी	O
हिसाब	O
धनी	O
होइनन्	O

रूसी	B-ORG
कम्युनिष्ट	I-ORG
पनि	O
आफ्नो	O
व्यवस्था	O
समाजवादी	O
नै	O
भने	O

नेपाल	B-LOC
लोडसेडिङ	O
घटाउने	O
परियोजना	O
उद्धेश्य	O
रहे	O
छ	O

तीनदलीय	O
गठबन्धन	O
रहिरहन्छ	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
महामन्त्री	O
विमलेन्द्र	O
निधि	O
भन्छन्	O
अझ	O
बढी	O
बढी	O
दल	O
समावेश	O
गरी	O
गठबन्धन	O
फराकिलो	O
पार्नुपर्छ	O
पारनिेछ	O

प्याङ्कर्फट	B-LOC
प्रतिशत	O
ब्रसेल्स	B-LOC
मिलान	I-LOC
आम्र्स्र्टड्याम	I-LOC
पेरसि	I-LOC
प्रतिशत	O
म्याडि्रड	B-LOC
र	O
फ्रेन्च	O
कार	O
उत्पादक	O
कम्पनी	O
रेना	B-ORG
प्रतिशत	O
आफ्नो	O
मूल्य	O
गुमायो	O

कुनै	O
पार्टी	O
कार्य	O
स्थानीय	B-ORG
प्रशासन	I-ORG
छानविन	O
गरि	O
कारबाही	O
गर्दा	O
कुनै	O
पार्टी	O
दवाव	O
नदिने	O
प्रशासन	B-ORG
कर्तब्य	O
पालना	O
गर्न	O
आवश्यक	O
सहयोग	O
प्रदान	O
गर्ने	O

फोरम	B-ORG
गठबन्धन	O
मात्र	O
होइन	O
बुदे	O
समझदारी	O
आठ	O
दल	O
र	O
सात	O
दल	O
नाम	O
अधिकांश	O
सहमति	O
पार्टी	O
औपचारकि	O
बाहिर	O
गरएि	O
पहल	O
हुन्	O

सहिदवाटिका	B-LOC
प्रधानमन्त्री	B-ORG
कार्यालय	I-ORG
सिंहदरबार	B-LOC
जादा	O
प्रचण्ड	B-PER
भित्री	O
सुरक्षा	O
माओवादी	B-ORG
जनसेना	I-ORG
गर्यो	O
जस	O
सेना	B-ORG
पनि	O
अप्रत्यक्ष	O
असन्तुष्टि	O
जनायो	O

त्यस्तै	O
पीएलए	B-ORG
सुदूरपश्चिमाञ्चल	B-LOC
मध्यपश्चिमाञ्चल	I-LOC
र	O
पूर्वाञ्चल	B-LOC
स्वर्ण	O
जिते	O

त्यस	O
प्रहरी	B-ORG
सबै	O
बढी	O
स्वर्ण	O
हात	O
पायो	O

यही	O
चरण	O
मनमोहन	B-PER
अधि	I-PER
स्वच्छ	O
छवि	O
प्रधानमन्त्री	O
मुलुक	O
प्राप्त	O
गर्यो	O

टंकप्रसाद	B-PER
रामहरि	I-PER
भद्रगोल	O
पुरानै	O
ठाउँ	O
सारियो	O

कोइराला	B-PER
सरकार	B-ORG
पक्ष	O
र	O
विपक्षी	O
दुबै	O
भारत	B-LOC
दिल्ली	I-LOC
बुँदे	O
सम्झौता	O
विपरित	O
आन्दोलन	O
उत्रिए	O
आरोप	O
लगाउनु	O

यस	O
अघि	O
प्रधानमन्त्री	O
भूकम्प	O
भत्किए	O
पब्लिक	O
माद्यमिक	O
विद्यालय	O
नवनिर्मित	O
भवन	O
उद्घाटन	O
गर्नु	O
र	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
धरान	B-LOC
नगर	O
समिति	B-ORG
जानु	O
भए	O
थियो	O

सो	O
सभा	O
पद्म	B-PER
रत्न	I-PER
तुलाधर	I-PER
आफ्नो	O
छोटो	O
भाषण	O
चुनाव	O
ढंग	O
सूर्य	O
जित	O
नै	O
जनता	O
जित	O
हो	O
जनता	O
चाहनानुरूप	O
सूर्य	O
चिन्ह	O
लिई	O
स्वतन्त्र	O
बाम	O
उम्मेदवार	O
रूप	O
उम्मेदवार	O
भए	O
तथा	O
वी.पी.	B-PER
सपना	O
भारत	B-LOC
संसद	O
नेपाल	B-LOC
दुई	O
सिट	O
पाउनु	O
थियो	O
त्यस्तो	O
सपना	O
साकार	O
पार्ने	O
कांग्रेस	B-ORG
देश	O
देच्न	O
सक्नेछ	O
भन्नु	O
तसर्थ	O
राष्ट्रियता	O
सार्वभौमसत्ता	O
र	O
प्रजातन्त्र	O
रक्षा	O
लागि	O
जनता	O
सूर्य	O
चिह्न	O
अत्यधिक	O
मत	O
बिजय	O
गराउन	O
वहाँ	O
आव्हान	O
गर्नु	O

साल	O
मधेसी	B-ORG
जनअधिकार	I-ORG
फोरम	I-ORG
गठन	O
गर्दा	O
त्यो	O
निकटता	O
काय	O
थियो	O

काठमाडौं	B-LOC
मंसिर	O
युवा	O
पौडीवाज	O
शिरीष	B-PER
गुरुङ	I-PER
दुबई	B-LOC
भइरहे	O
नवौं	O
एसियाली	O
पौडी	O
च्याम्पियनसिप	O
शनिबार	O
राष्ट्रिय	O
कीर्तिमान	O
सुधार	O
गरे	O
छन्	O

यी	O
श्री	O
महाराजा	B-PER
जुद्ध	I-PER
शमशेर	I-PER
नाती	O
एवं	O
प्रहरी	B-ORG
विभाग	I-ORG
तालुकवाला	O
जनरल	O
थिए	O

अनपेक्षित	O
परिणाम	O
भोग्नुपर्यो	O
इटाली	B-LOC
आफ्नो	O
पहिलो	O
खेल	O

काठमाडौं	B-LOC
मंसीर	O

अनि	O
प्रचण्ड	B-PER
प्रधानमन्त्री	O
भए	O
माओवादी	B-ORG
पार्टी	O
उन	O
सुरक्षा	O
नेपालीसेना	B-ORG
अविश्वास	O
गर्दै	O
भित्री	O
सुरक्षा	O
आफ्नै	O
वाईसीएल	B-ORG
ठिटा	O
गर्ने	O
निर्णय	O
गरेर	O
अर्	O
गम्भीर	O
प्रश्न	O
खडा	O
गरिदिए	O
छ	O

अहि	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
संविधान	O
संशोधन	O
वाईसीएल	B-ORG
र	O
जनसेना	O
विवाद	O
माओवादी	B-ORG
जसरी	O
निरीह	O
देखिदैछन्	O
रामहरि	B-PER
श्रेष्ठ	I-PER
हत्या	O
विरोध	O
भड्किए	O
जनपर्रदर्शन	O
जसरी	O
चुनाव	O
माओवादी	B-ORG
साख	O
निस्तेज	O
पार्दै	O
लगे	O
छ	O
र	O
माओवादी	B-ORG
चर्कंदै	O
गए	O
आवाज	O
जसरी	O
त्यो	O
प्रतिक्रिया	O
बन्न	O
थाले	O
छ	O
यी	O
सबै	O
पक्ष	O
त्यहा	O
अन्तरविरोध	O
उल्लेख्य	O
प्रभाव	B-PER
पारे	O
छन्	O

नेपाल	B-LOC
अनुभव	O
पनि	O
यो	O
सहयोग	O
विकास	O
पूर्वाधार	O
तयार	O
पार्न	O
लाभदायक	O
भए	O
हो	O

यसो	O
गर्दा	O
माओवादी	B-ORG
आफ्नो	O
चेनअफ	O
कमान्ड	O
पनि	O
कायम	O
रहन्छ	O
र	O
हिजो	O
दिन	O
युद्धरत	O
नेपाली	B-ORG
सेना	I-ORG
र	O
जनसेना	O
जवान	O
ए	O
ठाउ	O
बस्नु	O
पनि	O
परेन	O

त्यसकारण	O
माओवादी	B-ORG
भारत	B-LOC
यात्रा	O
कुनै	O
क्रान्ति	O
सरकार	B-ORG
नया	O
सारतत्त्व	O
आधारति	O
भ्रमण	O
होइन	O
विगत	O
पदचाप	O
पछ्याउदै	O
दुईचार	O
देखावटी	O
प्रसङ्ग	O
पुनरावलोकन	O
रङ	O
र्छर्केर	O
दाहाल	B-PER
इज्जत	O
जोगाइदिने	O
हद	O
सामना	O
भ्रमण	O
हो	O
भन्ने	O
बुझ्नु	O
बढी	O
आवश्यक	O
छ	O

पाचौं	O
चरण	O
उत्कृष्ट	O
खेल	O
प्रदर्शन	O
गरे	O
पाँच	O
वर्षीय	O
विविध	O
प्रभाव	B-PER
कुमार	I-PER
अग्रवाल	I-PER
पराजित	O
भए	O
छन्	O

राणा	B-PER
झन्	O
के	O
दिन्थे	O

अधिवेशन	O
रिपोर्र्टिङ	O
लागि	O
गए	O
पत्रकार	O
वाईसीएल	B-ORG
कार्यकर्ता	O
आफ्नो	O
पाटीबिरुद्ध	O
समाचार	B-ORG
लेखे	O
भन्दै	O
कुटपिट	O
गरे	O
थिए	O

दासढुङ्गा	B-LOC
काण्ड	O
गिरजिा	B-PER
प्रसाद	I-PER
कोइराला	I-PER
माथि	O
आरोप	O
माओवादी	B-ORG
हे्र्ने	O
दृष्टिकोण	O
सङ्कटकाल	O
अनमोदन	O
संविधान	O
संशोधन	O
र	O
भ्रातृसङ्गठन	O
लास	O
होइन	O
जिउदा	O
सङ्गठन	O
बनाउने	O
सवाल	O
नेतृत्व	O
भूमि	O
दूरदर्शी	O
परपिक्व	O
र	O
अडान	O
हिसाब	O
दह्रो	O
रहेन	O

नेपाली	B-ORG
काङ्ग्रेस	I-ORG
नेकपा	I-ORG
एमाले	I-ORG
दल	O
भने	O
सालयता	O
कुनै	O
पनि	O
प्रकार	O
परविर्तन	O
देखिएन	O

यसपटक	O
नेपाल	B-LOC
पनि	O
पहाड	B-LOC
र	O
मधेस	B-LOC
दुवै	O
ठाउँ	O
गत	O
वर्ष	O
दाँजो	O
आधा	O
मात्र	O
रोपाइँ	O
र	O
त्यो	O
पनि	O
डढ्न	O
थाले	O
छ	O

संविधानसभा	O
निर्वाचन	O
बेला	O
माओवादी	B-ORG
जारी	O
चुनावी	O
प्रतिबद्धतापत्र	O
बु	O
दा	O
बढी	O
बढी	O
समेटिने	O
गरी	O
भावी	O
सरकार	B-ORG
लागि	O
न्यूनतम	O
साझा	O
सहमति	O
कार्यक्रम	O
बन्नु	O

दयावीर	B-PER
कंसाकार	I-PER
आफ्नै	O
पैसा	O
औषधि	O
किनेर	O
घर	O
राख्न	O
था	O
र	O
त्यस	O
रोगी	O
निःशुल्क	O
रुप	O
उपचार	O
सेवा	O
पुर्याउन	O
था	O

नेपाली	B-ORG
सेना	I-ORG
राष्ट्रिय	O
समावेशी	O
चरित्र	O
हुनेछ	O

तर	O
यसपटक	O
भने	O
जसरी	O
भए	O
पनि	O
सरकार	B-ORG
जाने	O
मुड	O
थिए	O

बनेपा	B-LOC
नगरपालि	B-ORG
कार्य	O
अधिकृत	O
महेश	B-PER
बराल	I-PER
भने	O
सी	O
मिचिएर	O
जग्गा	O
प्लटिङ	O
गरेको	O
कुनै	O
जान	O
नआए	O
बताए	O

भारत	B-LOC
र	O
चीन	B-LOC
अवस्िथत	O
हाम्रो	O
भौगोलिकता	O
अवसर	O
उपयोग	O
गर्न	O
सकिने	O
माओवादी	B-ORG
कूटनीतिक	O
कुशलता	O
स्लखन	O
सरकार	B-ORG
बन्नु	O
धेरैअघि	O
नै	O
हुदै	O
आए	O
हो	O

माओवादी	B-ORG
एमाले	I-ORG
बैठक	O
पनि	O
त्यही	O
तर्क	O
र	O
उदाहरण	O
प्रस्तुत	O
गरे	O
थिए	O

नेपाल	B-LOC
पुनः	O
पार्टी	B-ORG
व्यवस्था	O
कायम	O
भए	O
छ	O

सो	O
प्रतियोगिता	O
लागि	O
संघ	O
एक	O
हजार	O
पाँच	O
सय	O
मिटर	O
हरि	B-PER
रिमाल	I-PER
र	O
सय	O
मिटर	O
केशरी	B-PER
चौधरी	I-PER
छनोट	O
गरे	O
छ	O

माओवादी	B-ORG
सर्वसत्ताबाद	O
कुनै	O
हालत	O
पनि	O
स्वीकार्य	O
नहुने	O
उन	O
बताए	O

नयाँ	O
सदस्यसचिव	O
आउँछन्	O
भन्ने	O
प्रश्न	O
मन्त्री	O
नेपाली	B-PER
भन्छन्	O
यो	O
त	O
म	O
पनि	O
थाहा	O
छैन	O
हुन्छन्	O
भनेर	O
तर	O
तमलोपा	B-ORG
व्यक्ति	O
हुन्छन्	O

एमाओवादी	B-ORG
अध्यक्ष	O
प्रचण्ड	B-PER
पनि	O
भट्टराई	B-PER
विस्थापन	O
पक्ष	O
रहे	O
संकेत	O
पाए	O
राष्ट्रपति	O
यो	O
कदम	O
चाले	O
थिए	O

मन्त्री	O
बन्नुअघि	O
नै	O
चौधरी	B-PER
आफ्नो	O
कलेज	O
सम्बन्धन	O
लागि	O
प्रयास	O
गरे	O
पनि	O
परिषद्	B-ORG
मापदण्ड	O
पूरा	O
गरेर	O
सम्बन्धन	O
लागि	O
आउनू	O
भन्दै	O
फर्काइदिए	O
थियो	O

सरकार	B-ORG
स्वयं	O
यस	O
प्रस्ट	O
कार्यदिशा	O
थाहा	O
नभईकनै	O
अघि	O
बढ्दै	O
छ	O
भन्ने	O
देखिए	O
छ	O

एउटै	O
सरकार	O
दुई	O
मुख्यसचिव	O
रहन	O
नसक्ने	O
बताउँदै	O
महतो	B-PER
मैनाली	I-PER
मुख्यसचिव	O
बराबर	O
हैसियत	O
दिन	O
नसकिने	O
पनि	O
बताए	O

थापा	B-PER
भेख	O
नम्बर	O
बस	O
चलाउँदा	O
कोहलपुर	B-LOC
वासुदेव	B-PER
पौडेल	I-PER
ज्यान	O
गए	O
थियो	O

तर	O
वर्षो	O
उमेर	O
र्सार्वजनिक	O
आफ्ना	O
नेपाली	B-PER
रचना	O
सुनाउने	O
कालीप्रसाद	B-PER
भने	O
के	O
कारण	O
हो	O
चर्चा	O
गर्न	O
चाहनुभएन	O

व्यापार	O
तथा	O
पारवहन	O
सन्धि	O
सन्	O
सन्धि	O
आधार	O
छुट्टा	O
छुट्टै	O
गर्ने	O
सहमति	O
पनि	O
भारत	B-LOC
जनाए	O
छ	O

पोहोर	O
साल	O
तटबन्ध	O
उत्तरी	O
बिहार	B-LOC
नेपाल	I-LOC
तर्राई	I-LOC
उत्तर	I-LOC
प्रदेश	I-LOC
बङ्गलादेश	I-LOC
ठूलो	O
क्षेत्र	O
बाढी	O
चपेटा	O
परे	O
थियो	O

त्यसै	O
त	O
विगत	O
माओवादी	B-ORG
सहकार्य	O
कट्टर	O
विरोधी	O
मानिए	O
उनी	O
यसपटक	O
जसरी	O
भए	O
पनि	O
सरकार	B-ORG
जान	O
लागि	O
माओवादी	B-ORG
सहकार्य	O
वकालत	O
गर्दै	O
आए	O
थिए	O

केसी	B-PER
टोली	O
कलेज	O
कक्षा	O
सञ्चालन	O
गर्न	O
सक्ने	O
प्रतिवेदन	O
दिए	O
परिषद्	O
उक्त	O
कलेज	O
सम्बन्धन	O
दिए	O
थियो	O

ज्ञान	B-PER
न्यौपाने	I-PER
काठमाडौं	B-LOC
माघ	O
लुम्बिनी	O
बुद्ध	B-PER
जन्मनु	O
झन्डै	O
सय	O
वर्षअघि	O
नै	O
मानव	O
आवादी	O
रहे	O
ऐतिहासिक	O
तथ्य	O
फेला	O
परे	O
छ	O

झापा	B-LOC
जिल्ला	O
विभिन्न	O
क्षेत्र	O
फैलिए	O
झाडाबान्ता	O
रोग	O
गते	O
जना	O
मृत्यु	O
भइसके	O
कुरा	O
जिल्ला	B-ORG
जनस्वास्थ्य	I-ORG
शाखा	I-ORG
जनाए	O
छ	O

काठमाडौं	B-LOC
तेक्वान्दो	O
विकास	O
तथा	O
विस्तार	O
र	O
आत्मरक्षा	O
विशेष	O
जोड	O
दिइए	O
मार्सल	O
आर्ट	O
अर्	O
विधा	O
हाप्किडो	O
थप	O
छ	O

बाहुनडाँडा	B-LOC
कप	O
हुने	O
काठमाडौं	B-LOC
लमजुङ	I-LOC
जिल्ला	O
पहिलो	O
सर्वाधिक	O
धनराशि	O
बाहुनडाँडा	B-LOC
कप	O
पुरुष	O
तथा	O
महिला	O
फुटबल	O
प्रतियोगिता	O
हुने	O
छ	O

के	O
उनी	O
अहि	O
सरकार	B-ORG
बस्ने	O
शासन	O
व्यबस्थै	O
उल्टाउन	O
खोजे	O
हुन्	O
त	O

जनयुद्ध	O
परत्ियाग	O
गरी	O
शान्ति	B-PER
प्रक्रिया	O
बाटो	O
आउदा	O
नै	O
माओवादी	B-ORG
नेतृत्व	O
भविष्य	O
पैदा	O
हुनसक्ने	O
समस्या	O
समाधान	O
गर्न	O
धेरै	O
कोसिस	O
गरे	O
हो	O

जनआन्दोलन	O
बेला	O
खासगरी	O
काठमाडौँ	B-LOC
सडक	O
व्रि्रोह	O
झन्डा	O
बोकेर	O
हिँड्ने	O
सहरिया	O
श्रमजीवीवर्ग	O
ठूलो	O
हिस्सा	O
थियो	O

माओवादी	B-ORG
सम्झौता	O
च्यात्छु	O
भनेर	O
धम्	O
नदिए	O
हुन्छ	O
बिहीबार	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
सुर्खेत	B-LOC
कार्यालय	O
भवन	O
र	O
पुस्तकालय	O
उद्घाटन	O
गर्दै	O
उन	O
भने	O
तपाइँ	O
सम्झौता	O
कहि	O
पो	O
सम्मान	O
गर्नु	O
छ	O
र	O
यस्ता	O
धम्की	O
कांग्रेस	B-ORG
कहिल्यै	O
नडराउने	O
उन	O
बताए	O

उक्त	O
कुरा	O
नेपाल	B-LOC
कम्पुनिष्ट	B-ORG
पार्टी	I-ORG
एमा	I-ORG
अध्यक्ष	O
तथा	O
विपक्षी	O
दल	O
नेता	O
मनमोहन	B-PER
अधि	I-PER
बताउनु	O
भए	O
हो	O

सुन्दरीजल	B-LOC
सिंहनाथ	O
गण	O
एक	O
सिपाही	O
र	O
अर्	O
अमल्दार	O
गण	O
रहे	O
भट्टी	O
पसल	O
मादक	O
पदार्थ	O
सेवन	O
गरेर	O
स्थानीय	O
एक	O
व्यक्ति	O
कुटपिट	O
गरे	O
थिए	O

श्री	O
अधि	B-PER
ज्येष्ठता	O
नाता	O
पनि	O
नेता	O
चुन्नु	O
पर्छ	O
भन्दै	O
उहाँ	O
भन्नु	O
तर	O
श्री	O
अधि	B-PER
बोली	O
अलि	O
टुङ्गो	O
छैन	O
उहाँ	O
पार्टी	O
नेता	O
बिरूद्ध	O
बोलिरहनु	O
हुन्छ	O

वर्षात्	O
कारण	O
सिमाना	O
कृष्णनगर	B-LOC
बजार	O
पनि	O
जलमग्न	O
छ	O

हिजो	O
शनिवार	O
दिउँसो	O
मोरङ	B-LOC
सुनसरी	I-LOC
तथा	O
झापा	B-LOC
दिने	O
भ्रमण	O
निम्ति	O
विराटनगर	B-LOC
ओर्लदा	O
नेपाली	O
कांग्रेस	B-ORG
जिन्दावाद	O
गगनभेदी	O
नारा	O
त्यस	O
क्षेत्र	O
कार्य	O
फुलमाला	O
र	O
अवीर	O
उहाँ	O
भाव	O
स्वागत	O
गरे	O

आवरण	O
राजनीति	O
अनिश्चय	O
यात्रा	O
भोजराज	B-PER
भाट	I-PER
साउन	O
पहिलो	O
साता	O
राष्ट्रपति	O
आफ्ना	O
उम्मेदवार	O
रामराजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
सिंह	I-PER
पराजय	O
माओवादी	B-ORG
नेता	O
यी	O
सिलसिलेवार	O
अभिव्यक्ति	O
आए	O
हुन्	O

रोनाल्डो	B-PER
र्फम	O
हुदा	O
फाइदा	O
जहा	O
पोर्चुगल	B-LOC
विजयी	O
सुरुवात	O
छ	O
त्यही	O
विश्वकप	O
विजेता	O
इटाली	B-LOC
सुरुवात	O
कमजोर	O
रह्यो	O

किनभने	O
भारत	B-LOC
सरकार	B-ORG
पञ्जाब	B-LOC
कश्मीर	I-LOC
आसाम	I-LOC
र	O
अन्य	O
भाग	O
स्वायत्त	O
आन्दोलन	O
यति	O
सारो	O
तर्से	O
मनस्थिति	O
छ	O
कि	O
उस	O
नेपाली	O
पनि	O
शङ्	O
दुर	O
भइसके	O
छैन	O

त्यसता	O
छिमे	O
देश	O
भारत	B-LOC
प्रभाव	O
नेपाल	B-LOC
पर्दै	O
आइरहे	O
थियो	O

भारत	B-LOC
उन्नति	O
चीढ	O
राख्ने	O
केहि	O
अहङ्	O
सामन्त	O
चिनियाँ	O
कार्ड	O
प्रयोग	O
गरेर	O
भारत	B-LOC
विरोधी	O
राजनीति	O
गर्ने	O
गर्दथे	O
यसै	O
भारत	B-LOC
के	O
भन्न	O
सुहाउँथ्यो	O
भने	O
नेपाल	B-LOC
राष्ट्रवाद	O
भने	O
जनविरोधी	O
र	O
भारतीय	O
हित	O
विरोधी	O
एक	O
हाउ	O
मात्र	O
हो	O

दुइटा	O
राष्ट्रियता	O
मुद्दा	O
बढेर	O
गए	O
बताउ	O
दै	O
पत्रकार	O
चन्द्रकिशोर	B-PER
भन्छन्	O
यस	O
काठमाडौ	B-LOC
कति	O
संवेदन	O
हुन्छ	O
भन्ने	O
कुरा	O
पनि	O
राज्य	O
र	O
मधेसी	O
जनता	O
सम्बन्ध	O
प्रभावित	O
पार्छ	O

उक्त	O
पद	O
कांग्रेस	B-ORG
वरिष्ठ	O
नेता	O
वेनी	B-PER
बहादुर	I-PER
कार्	I-PER
एक	O
मात्र	O
उम्मेदवार	O
हुनु	O
भए	O
छ	O

यता	O
राप्रपा	B-ORG
आफ्नो	O
राजनीतिक	O
भविष्य	O
नदेखेर	O
फोरम	B-ORG
प्रवेश	B-PER
गरे	O
रेणु	B-PER
यादव	I-PER
पनि	O
सप्तरी	B-LOC
निर्वाचित	O
भइन्	O

सशस्त्र	B-ORG
सेना	I-ORG
टोलि	O
सजग	O
गराइए	O
छ	O
भने	O
चुनाव	O
केन्द्र	O
हुन	O
सक्ने	O
सानो	O
गडबडि	O
पनि	O
ठूलो	O
रूप	O
धारण	O
गर्न	O
सक्ने	O
सम्भावना	O
छ	O

दीक्षित	B-PER
जलस्रोत	O
विज्ञ	O
हुन्	O

यो	O
अपराधीकरण	O
महायात्रा	O
माओवादी	B-ORG
हिजो	O
सबै	O
पुराना	O
पार्टी	O
उछिने	O
छ	O

धुलिखेल	B-LOC
अस्पताल	B-ORG
उपचाररत	O
उनी	O
अझै	O
होस	O
खुल्न	O
न	O
छिमे	O
खड्ग	B-PER
बहादुर	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
बताए	O

यतिखेर	O
गच्छदार	B-PER
र	O
भण्डारी	B-PER
सरकार	B-ORG
जान	O
हतारएि	O
छन्	O

म	O
मेरी	O
श्रीमती	O
अञ्जु	B-PER
थिए	O
भने	O
सुवास	B-PER
पनि	O
श्रीमती	O
हुनुहुन्थ्यो	O

फोरम	B-ORG
तमलोपा	I-ORG
र	O
सद्भावना	B-ORG
मधेसवादी	O
दल	O
नै	O
प्रतिस्पर्धा	O
बढेर	O
जान्छ	O

उक्त	O
मन्त्रालय	B-ORG
हरिहर	B-LOC
भवन	I-LOC
चौर	O
मात्र	O
धर्ना	O
दिने	O
कर्मचारी	O
संगठन	B-ORG
निर्धारण	O
गरे	O
छ	O

प्रधान	O
पंच	O
शंभु	B-PER
यादव	I-PER
भनाई	O
निज	O
मार्न	O
रु.	O
एक	O
लाख	O
दिने	O
आश्वासन	O
पाए	O
थिए	O

पक्राउ	O
परे	O
व्या	O
टिवडेवाला	B-PER
प्रतीतपत्र	O
घोटाला	O
मुख्य	O
योजनाकार	O
परिचित	O
छन्	O

बम्बै	B-LOC
सट्टा	O
बजार	O
गरिए	O
अनुमान	O
भारू	O
अबमूल्यन	O
अन्तर्राष्ट्रिय	B-ORG
मुद्रा	I-ORG
कोष	I-ORG
अर्ब	O
डलर	O
ऋण	O
प्राप्त	O
गर्ने	O
शर्त	O
स्वीकृति	O
हो	O

हालै	O
ओखलढुङ्गा	B-LOC
प्ररायु	B-ORG
सङ्घ	I-ORG
सदस्य	O
दान	B-PER
ब.	I-PER
कटुवाल	I-PER
कायरता	O
हत्या	O
तीब्र	O
रोस	O
प्रकट	O
गर्दै	O
हत्यारा	O
अविलम्व	O
कडा	O
कारवाही	O
गर्न	O
कर्मचारी	O
तथा	O
सरकार	B-ORG
भए	O
सम्झौता	O
विपरीत	O
सरकार	B-ORG
इमान्दार	O
कर्मचारी	O
भइरहे	O
दमन	O
तथा	O
कारवाही	O
तीब्र	O
निन्दा	O
गर्दै	O
कर्मचारी	O
भइरहे	O
कारवाही	O
बन्द	O
गर्न	O
तथा	O
कारवाही	O
परे	O
कारवाही	O
फिर्ता	O
लिन	O
माँग	O
गर्दै	O
काँग्रेसी	B-ORG
सरकार	I-ORG
स्थानीय	O
निकाय	O
काँग्रेसी	B-ORG
करण	O
गर्दै	O
विपक्षी	O
पार्टी	O
विरूद्ध	O
स्थानीय	O
निकाय	O
परिचालित	O
गराउन	O
दवाब	O
तथा	O
हस्तक्षेप	O
गर्ने	O
नीति	O
सङ्घ	B-ORG
घोर	O
भर्त्सना	O
गरे	O
छ	O

अर्	O
इरा	O
राष्ट्रपति	O
सद्दाम	B-PER
हुसेन	I-PER
आफू	O
बढ्दो	O
दवाव	O
दृष्टिगत	O
गर्दै	O
आफ्नो	O
शासन	O
केही	O
नीति	O
खुकुलो	O
पार्ने	O
क्रम	O
इरा	O
विदेश	O
भ्रमण	O
लगाइए	O
प्रतिवन्ध	O
हटाउनु	O
बाथपार्टी	O
मिलिसिया	B-ORG
भंग	O
गर्नु	O
भए	O
छ	O

अड्किँदै	O
र	O
फुक्दै	O
गए	O
सहमति	O
खातहरू	O
राजनीति	O
अलि	O
गहिरो	O
नियाल्ने	O
हो	O
भने	O
त्यहाँ	O
माओवादी	B-ORG
अडान	O
स्खलन	O
अर्थोक	O
देखिन्न	O

समग्र	O
देश	O
एउटै	O
एकाइ	O
मानेर	O
राजनीतिक	O
संरचना	O
बनाउने	O
परम्पराविपरीत	O
पछिल्लो	O
अवधि	O
जातीय	O
अल्पसङ्ख्यक	O
क्षेत्रीय	O
समुदाय	O
दलित	O
धार्मिक	O
र	O
लैङ्गिक	O
समानता	O
लागि	O
सङ्र्घषरत	O
समूह	O
समेटेर	O
नवमार्क्सवादी	O
निर्माण	O
गरे	O
वैचारकि	O
डिस्कोर्स	O
नेपाल	B-LOC
भिन्न	O
स्थिति	O
सिर्जना	O
गरे	O
छ	O

माओवादी	B-ORG
अधिनायकबाद	O
लाद्न	O
खोजे	O
भन्दै	O
उन	O
त्यस	O
जनता	O
सशक्त	O
प्रतिवाद	O
गर्ने	O
बताए	O

यसैगरी	O
ग्रीष्	B-PER
गौतम	I-PER
जित	O
नजिक	O
पुगेर	O
खेल	O
औँ	O
चाल	O
गरे	O
एक	O
गल्ती	O
कारण	O
अभिनव	B-PER
पार्थोरी	I-PER
बराबरी	O
खेल	O
टुंग्याई	O
आधा	O
अंक	O
बटु	O

यतिबेला	O
अमेरि	B-LOC
सिटी	B-ORG
ब्याङ्क	I-ORG
हजारौ	O
ब्याङ्क	O
त्यही	O
कारण	O
टाट	O
पल्टि	O
दैछन्	O

जागृतप्रसाद	B-PER
भेटवाल	I-PER
मद्दत	O
सबै	O
सांसद	O
पिजन	O
होल	O
अनुवादित	O
मस्यौदा	O
पुर्याए	O

चीन	B-LOC
पशु	O
विकास	O
अन्वेषणशाला	O
श्री	O
ली	B-PER
कंगलियांग	I-PER
भनाई	O
चीन	B-LOC
वैज्ञानिक	O
जङ्गली	O
याक	O
र	O
पालतु	O
याक	O
समागम	O
गरी	O
जन्माए	O
याक	O
अत्यन्त	O
उपयोगी	O
पाइए	O
छ	O

वीर	B-PER
हार	O
खाएनन्	O

मे.	O
थाम	B-PER
बहादुर	I-PER
राई	I-PER
गाडी	O
जतिसु	O
रंग-रोगन	O
गरे	O
पनि	O
गुडिदिएन	O
भने	O
कुनै	O
अर्थ	O
हुदैन	O
त्यसै	O
धरान	B-LOC
निर्माण	O
हुनुपर्यो	O
भन्नु	O

तर	O
अब	O
नयाँ	O
सरकार	B-ORG
नबने	O
यी	O
चाहना	O
थाती	O
रहनेछन्	O

जर्जिया	B-LOC
घटना	O
शीतयुद्ध	O
सुरु	O
भएर	O
रुस	B-LOC
र	O
पश्चिमी	O
शक्ति	O
भिडन्त	O
जोखिम	O
मोड	O
उभिए	O
छन्	O

भारत	B-LOC
बढी	O
चासो	O
अहि	O
ब्यापार	O
पारवहन	O
पनि	O
जलश्रोत	O
छ	O

सु	B-PER
पाँच	O
वर्ष	O
जेल	O
सजाय	O
हुने	O
अनुमान	O
गरिए	O
छ	O

यति	O
हुँदा-हुँदै	O
पनि	O
सब	O
बढी	O
सिट	O
जित्ने	O
पार्टी	O
ने.	O
का.	O
नै	O
हुने	O
र	O
सरकार	B-ORG
बनाउने	O
चान्स	O
पनि	O
उसै	O
नै	O
प्राप्त	O
हुने	O
कुरा	O
भने	O
धेरै	O
समान	O
धारणा	O
रहे	O
पाइन्छ	O

युरो	O
पहिलो	O
चरण	O
खेल	O
नै	O
प्रमुख	O
दाबेदार	O
उभिए	O
क्रोएसिया	B-LOC
पनि	O
आफू	O
सेमिफाइनल	O
पुर्याउन	O
सकेन	O

माओवादी	B-ORG
रोजाइ	O
पनि	O
गौतम	B-PER
नै	O
थिए	O

पार्टी	O
यादवीकरण	O
आरोप	O
जोगिन	O
र	O
थारू	O
समुदाय	O
सेन्टिमेन्ट	O
क्यास	O
गर्ने	O
हिसाब	O
विजयकुमार	B-PER
गच्छदार	I-PER
वरिष्ठ	O
नेता	O
बनाइए	O
छ	O
भने	O
मधेस	O
उपल्लो	O
जात	O
भनेर	O
चिनिए	O
झा	B-PER
समुदाय	O
उपराष्ट्रपति	O
छनोट	O
गरेर	O
पार्टी	O
मधेस	B-LOC
सामाजिक	O
समावेशीकरण	O
छनक	O
दिन	O
खोजे	O
देखिन्छ	O

यस	O
तयारी	O
आसाम	B-LOC
गरिन	O
थालिए	O
यता	O
पनि	O
अहि	O
नै	O
गरिनु	O
हो	O

सन्	O
निर्माण	O
एक	O
वर्षछि	O
नै	O
तिनाउ	B-LOC
नदी	O
ब्यारेज	O
छाडे	O
थियो	O

अन्तर्राष्ट्रिय	O
झुकाव	O
ः	O
दोस्रो	O
विश्वयुद्ध	O
विश्व	O
व्यवस्था	O
साम्यवादी	O
र	O
गैरसाम्यवादी	O
राजनीति	O
लक्ष्मण	B-PER
रेखा	O
विभाजित	O
थियो	O

प्रतिनिधिसभा	B-ORG
शाही	O
सम्वोधन	O
बोल्नु	O
हुँदै	O
नुवाकोट	B-LOC
मा	O
सांसद	O
श्री	O
गणेश	B-PER
पंडित	I-PER
भारत	B-LOC
असमान	O
सन्धि	O
र	O
साझा	O
नदी	O
प्रश्न	O
खारेज	O
गर्ने	O
कुरा	O
उल्लेख	O
हुनुपर्छ	O
भन्ने	O
सुझाव	O
राख्नु	O

नेपाल	B-LOC
नयानया	O
गेहन्द्र	B-PER
शमशेर	I-PER
नजन्मनु	O
विद्यालय	O
तह	O
शिक्षा	O
नै	O
जिम्मेवार	O
रहे	O
उन	O
निष्कर्षछ	O

थरुहट	O
कैलाली	B-LOC
क्षेत्र	O
नं	O
हरिराम	B-PER
चौधरी	I-PER
तथा	O
स्थानीय	O
गाउँले	O
सहयोग	O
पीडित	O
महिला	O
चौधरी	B-PER
बुधबार	O
उद्धार	O
गरिए	O
छ	O

उन्नाइसौं	O
शताव्दी	O
आधाआधी	O
आफ्ना	O
विचार	O
तत्कालीन	O
समाज	O
प्रभावित	O
गर्न	O
सफल	O
भए	O
रोवर्ट	B-PER
ओवेन	I-PER
आफै	O
उद्योगपति	O
थिए	O
उन	O
मजदू	O
दशा	O
सुधार्न	O
सरकार	B-ORG
ऐन	O
बनाउन	O
लगाउने	O
लिएर	O
आफै	O
पनि	O
दया	O
र	O
उदारतावश	O
आफ्नो	O
कारखाना	O
सुधार	O
गरे	O
थिए	O

सोही	O
पार्टी	O
पोलिटव्यूरो	O
अर्	O
सदस्य	O
माधवकुमार	B-PER
नेपाल	I-PER
हाम्रो	O
पार्टी	O
राष्ट्रियता	O
लागि	O
मरिमेट्न	O
तयार	O
छ	O
जनता	O
निर्णायक	O
शक्ति	O
हो	O
र	O
जनता	O
सार्वभौमिक	O
शक्ति	O
उपयोग	O
गरून्	O
भन्ने	O
हाम्रो	O
प्रयास	O
छ	O
प्रजातन्त्र	O
राष्ट्रियता	O
र	O
जनता	O
हित	O
लागि	O
हामी	O
के	O
गर्यौं	O
भन्ने	O
कुरा	O
जनता	O
सामुन्ने	O
छ	O
भन्नु	O

किनभने	O
एकीकृत	B-ORG
नेकपा	I-ORG
माओवादी	I-ORG
नेतृत्व	O
विवाद	O
सिर्जना	O
हुने	O
जुन	O
अनुमान	O
गरिए	O
थियो	O
त्यो	O
अवस्था	O
देखिएन	O

हामी	O
सम्बन्धित	O
निकाय	O
बसेर	O
छलफल	O
गरी	O
वर्षा	O
सकिए	O
काम	O
सुरु	O
गर्ने	O
योजना	O
बनाए	O
छौँ	O
बराल	B-PER
भने	O

पाँचौ	O
कारण	O
हो	O
नेपाली	B-ORG
काँग्रेस	I-ORG
अति	O
विश्वास	O

धरान	B-LOC
बजार	O
ती	O
झण्डा	O
प्रदर्शन	O
गरे	O
सभा	O
स्थल	O
गएर	O
गणेशमान	B-PER
सिंह	I-PER
भाषण	O
होउञ्जेल	O
तिन	O
कालो	O
झण्डा	O
प्रदर्शन	O
गरिरहे	O

राजधानी	O
युवा	O
मुख	O
झुन्डिए	O
थियो	O
पोर्चुगल	B-LOC
क्रोएसिया	I-LOC
र	O
इटाली	B-LOC

माओवादी	B-ORG
कथित	O
नयाँ	O
सत्ता	O
पुरानो	O
सत्ता	O
विलीन	O
बनाए	O
पुरानो	O
सत्ता	O
रङ्ग	O
माओवादी	B-ORG
पनि	O
रङ्गियो	O

आठौ	O
महाधिवेशन	O
पूर्वसन्ध्या	O
यो	O
चेतना	O
सम्बोधन	O
गर्न	O
सके	O
पूर्वराजा	B-PER
पूर्वपञ्च	O
र	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
उत्कर्षाल	O
सामना	O
गरे	O
एमा	B-ORG
माओवादी	I-ORG
उत्कर्षो	O
सामना	O
गर्ने	O
मात्र	O
होइन	O
सम्भावित	O
अन्य	O
अनिष्ट	O
सजिलै	O
सामना	O
गर्न	O
सक्ने	O
सचेेत	O
सङ्गठित	O
र	O
जुझारु	O
जनमत	O
सिर्जना	O
गर्न	O
सक्नेछ	O

त्यसैगरी	O
विश्वविद्यालय	B-ORG
स्थापना	O
लागि	O
असहयोग	O
गर्ने	O
यस	O
क्षेत्र	O
नेता	O
बहिष्कार	O
गर्ने	O
समिति	O
बताए	O
छ	O

रुस	B-LOC
भए	O
घटना	O
लिएर	O
अमेरि	O
साम्राज्यवादी	O
र	O
उन	O
दलाल	O
साम्यवाद	O
खतम	O
भनेर	O
कुर्लिरहे	O
छन	O
भने	O
अर्	O
पेरु	B-LOC
जन	O
क्रान्ति	O
संसार	O
क्रान्ति	O
मनोवल	O
बढाए	O
छ	O

तिव्वत	B-LOC
छिनथाई	O
इला	O
यस	O
विकास	O
आधुनिक	O
केन्द्र	O
स्थापना	O
गरिए	O
छ	O

इराक	B-LOC
साफवान	I-LOC
अहि	O
पनि	O
इरा	O
शरणार्थी	O
सुरक्षार्थ	O
पाँच	O
हजार	O
अमेरि	O
सैनिक	O
रहे	O
कुरा	O
बताइए	O
छ	O

रमेश	B-PER
ढुंगेल	I-PER
आलोक	I-PER
एक्लै	O
मारेर	O
दफनाए	O
होइनन्	O

युद्ध	O
धङ्धङी	O
गर्दा	O
माओवादी	B-ORG
सत्ता	O
बसे	O
पनि	O
सडक	O
ओर्लेर	O
पत्रकार	O
र	O
विपक्षी	O
कार्यकर्ता	O
आक्रमण	O
गर्न	O
थाले	O
उन	O
बताए	O

हक्	O
स्वभाव	O
र	O
बोलीचाली	O
कडा	O
मिजास	O
यादव	B-PER
असली	O
परचिय	O
हो	O

भन्छन्	O
नेपाली	O
सगरमाथा	B-LOC
रेकर्ड	O
बनाएर	O
के	O
पाउनु	O
छ	O
र	O
सगरमाथा	B-LOC
उचाइ	O
घटाउनु	O
खुरुखुरु	O
काम	O
गर्नु	O
हल्लाबा	O
नगर्नु	O
उन	O
स्वभाव	O
नै	O
हो	O

नेपाल	B-LOC
आन्तरकि	O
मामिला	O
भारत	B-LOC
निरन्तर	O
हुँदै	O
आए	O
खुला	O
हस्तक्षेप	O
र	O
सी	O
अतिक्रमण	O
नेतृत्व	O
मौनता	O
र	O
पार्टी	O
अर्	O
पङ्क्ति	O
हुँदै	O
आए	O
र्सार्वजनिक	O
विरोध	O
यस	O
अभिव्यक्ति	O
र्सार्वजनिक	O
हुँदै	O
आए	O
छ	O

अर्थात्	O
जसरी	O
आफू	O
सत्ता	O
आए	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
र	O
एमाले	B-ORG
वैदेशिक	O
तटस्थता	O
समाप्त	O
ठीक	O
त्यसैगरी	O
माओवादी	B-ORG
कथित	O
तटस्थता	O
पनि	O
भारत	B-LOC
विशेष	O
सम्बन्ध	O
गएर	O
समाप्त	O
हुनेछ	O

यस	O
प्रस्ट	O
पार्छ	O
नेकपा	B-ORG
माओवादी	I-ORG
यतिबेला	O
देश	O
राजनीतिक	O
सन्तुलन	O
तल	O
पार्न	O
सक्ने	O
तत्त्व	O
जीवितै	O
रहे	O
छ	O

डिआइ	O
तिमिल्सिना	B-PER
करिब	O
वर्ष	O
केही	O
नेपाली	O
सहयोग	O
जयपुर	B-LOC
र	O
आगरा	B-LOC
धन्दा	O
संलग्न	O
व्यक्ति	O
पर्यटक	O
चाप	O
हुने	O
समय	O
काठमाडौं	B-LOC
आएर	O
ठगी	O
गर्दै	O
आए	O
थिए	O

राजविराज	B-LOC
असोज	O

छिमे	O
रोशन	B-PER
हत्याहिंसा	O
अन्त्य	O
शान्ति	O
स्थापना	O
र	O
सम्	O
जातजाति	O
भाषाभाषी	O
पिछडिए	O
वर्ग	O
समान	O
अधिकार	O
दिने	O
संविधान	O
ल्याउन	O
मुलुक	O
सर्वच्च	O
पद	O
पुगे	O
यादव	B-PER
सफल	O
हुनेछन्	O

यस	O
सबै	O
कमाएर	O
बचाए	O
हजार	O
रुपैयाँ	O
लिएर	O
उनी	O
साल	O
क्याम्बि्रज	B-ORG
इन्स्टिच्युट	I-ORG
तीन	O
सेयर	O
एक	O
सेयर	O
खरिद	O
गरे	O

ग्रीस	B-LOC
पहिलो	O
खेल	O
एक	O
गोल	O
खाए	O
स्वीट्जरल्यान्ड	B-LOC
खेल	O
बाहिरिइ	O
छ	O

काठमाडौं	B-LOC
मंसीर	O

कति	O
पैसो	O
भो	O
वीरबहादुर	B-PER
रुपिया	O
हिसाब	O
गर्दै	O
आए	O
थियो	O
यहा	O
भने	O
पैसो	O
कुरा	O
हुदैछ	O

युद्ध	O
एकबा	O
जिते	O
भए	O
पनि	O
हारेर	O
भागी	O
लाहुरे	O
बने	O
अनि	O
विदेशी	O
लागि	O
विदेश	O
लड्दालड्दै	O
मारिए	O
बलभद्र	B-PER
कुँवर	I-PER
पनि	O
विभूति	O
घोषित	O
गरिए	O

चिकित्सक	O
लापरबाही	O
कारण	O
दृष्टि	O
गुमाए	O
राजु	B-PER
महत	I-PER
लाख	O
रुपिया	O
क्षतिपर्ूर्ति	O
गराउन	O
होस्	O
या	O
चिकित्सक	O
दम	O
युवती	O
स्वस्थ	O
लेखिदिएर	O
इजरायल	B-LOC
पठाए	O
उस	O
तोके	O
ठाउ	O
काम	O
नपाएर	O
यौन	O
दूराचार	O
कारण	O
चेतना	O
गुमाए	O
बस्नेत	B-PER
थर	O
युवती	O
क्षतिपर्ूर्ति	O
मुद्दा	O
ज्योति	B-PER
लड्दैछन्	O

राष्ट्रपति	O
यतिबेला	O
विपक्षी	O
दल	O
सजिलो	O
हुने	O
गरी	O
अघि	O
बढ्ने	O
एमाओवादी	B-ORG
र	O
प्रधानमन्त्री	O
भट्टराई	B-PER
चिसो	O
सम्बन्ध	O
न्यानो	O
बनाउने	O
पक्ष	O
छन्	O

सन्	O
बंगलादेश	B-LOC
आए	O
समुद्री	O
बाढी	O
एकलाख	O
बढी	O
मानिस	O
मृत्यु	O
भए	O
तथ्य	O
यहाँ	O
निर	O
स्मरण	O
गर्नु	O
प्रासंगिक	O
हुनेछ	O

मोर्चा	B-ORG
स्थायी	O
नरहने	O
बताउ	O
छन्	O
अध्यक्ष	O
महतो	B-PER

त्यतिखेर	O
फोरम	O
एका	O
रह्यो	O
भने	O
तमलोपा	B-ORG
र	O
सद्भावना	B-ORG
पार्टीर्का	O

वैधानिक	O
ढंग	O
निर्वाचित	O
भए	O
सरकार	B-ORG
अवैधानिक	O
ढंग	O
सत्ता	O
हटाउने	O
र	O
बहुमत	O
द्बारा	O
बने	O
सरकार	B-ORG
काम	O
गर्न	O
नै	O
बाधा	O
उत्पन्न	O
गराउने	O
नीति	O
विपक्ष	O
लिए	O
खण्ड	O
अवश्य	O
पनि	O
देश	O
अराजकता	O
सिर्जना	O
हुन	O
सक्तछ	O

माओवादी	B-ORG
स्थानीय	O
सत्ता	O
विघटन	O
कब्जा	O
गरएि	O
घरजग्गा	O
फिर्ता	O
विस्थापित	O
प्रहरी	B-ORG
चौकी	O
पुनःस्थापना	O
गिरजिा	B-PER
मधेसी	B-ORG
मोर्चा	I-ORG
सम्झौता	O
र्समर्थन	O
राष्ट्रपति	O
रामराजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
सिंह	I-PER
चयन	O
राष्ट्रपति	O
चुनाव	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
पहल	B-PER
फोरमसग	B-ORG
गठबन्धन	O
माओवादी	B-ORG
बैठक	O
पारति	O
भएर	O
गरएि	O
पहल	O
थिएनन्	O

निर्वाचन	B-ORG
आयोग	I-ORG
निर्वाचन	O
प्रतिशत	O
बढी	O
मतदान	O
भए	O
अनुमान	O
गरे	O
छ	O

खुसिलाल	B-LOC
जिल्ला	O
कांग्रेसी	B-ORG
नेता	O
सहारा	O
लिएर	O
हिन्दू	O
मुस्लिम	O
दंगा	O
भड्काउँन	O
किसान	O
उचालिरहे	O
छ	O

नेपाली	O
काँग्रेस	B-ORG
गोपाल	B-PER
जङ्ग	I-PER
शाह	I-PER
प्रधानमन्त्री	O
मल्लिक	O
आयोग	O
प्रतिवेदन	O
पेश	O
गरे	O
तेइस	O
घण्टा	O
वितिसक्दा	O
पनि	O
हामी	O
प्रतिवेदन	O
पाएनौँ	O
भन्नु	O

भट्टराई	B-PER
सरकार	B-ORG
विस्थापित	O
हुने	O
स्थिति	O
नबन्नु	O
छिमे	O
भारत	B-LOC
मनाउन	O
न	O
निष्कर्ष	O
राष्ट्रपति	O
पुगे	O

टोली	O
पहिलो	O
चरण	O
कारागार	O
गएर	O
सोधपुछ	O
थालनी	O
गरे	O
प्रहरी	B-ORG
जनाए	O
छ	O

आजभोली	O
काँग्रेसी	B-ORG
कार्य	O
सरकार	B-ORG
कम्युनिष्ट	I-ORG
मास्ने	O
भनी	O
आदेश	O
छ	O
भन्दै	O
कम्युनिष्ट	B-ORG
मास्ने	O
अभियान	O
यहाँ	O
काँग्रेसी	B-ORG
गुण्डा	O
जुटे	O
छन्	O

नेपाल	B-LOC
र	O
भारत	B-LOC
कतिपय	O
राष्ट्रिय	O
तथा	O
अन्तर्राष्ट्रिय	O
सवाल	O
विषय	O
लेनदेन	O
गर्न	O
सहमति	O
भए	O
तीन	O
महीना	O
नेपाल	B-LOC
र	O
भारत	B-LOC
दुवै	O
राष्ट्र	O
अति	O
विवादग्रस्त	O
रहे	O
चक्र	B-PER
वाँस्तोला	I-PER
प्रकरण	O
समाप्त	O
हुनु	O
पटक-पटक	O
स्थगन	O
हुन	O
पुगे	O
प्रधानमन्त्री	O
गिरिजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
कोइराला	I-PER
भारत	B-LOC
भ्रमण	O
टुङ्गो	O
लागे	O
छ	O

संखुवासभा	B-LOC
पश्चिम	I-LOC
महेन्द्रनगर	I-LOC
बाढी	O
पहिरो	O
र	O
दुर्घटना	O
कारण	O
ए	O
दिन	O
यति	O
ठूलो	O
क्षति	O
हो	O

सानिया	B-PER
आइटिएफ	O
प्रतियोगिता	O
सहभागिता	O
जनाए	O
यो	O
दोस्रोपटक	O
हो	O

कृष्ण	B-PER
बाँसुरी	O
हजार	O
एकसये	O
आठ	O
गोपिनी	O
मुग्ध	O
भए	O
भण्डारी	B-PER
शब्द	O
नशा	O
मुग्ध	O
भए	O
छन	O

एक	O
कांग्रेस	B-ORG
सभासद	O
नियमापत्ति	O
मन्त्री	O
उप	O
हुञ्जेलसम्म	O
लागि	O
बैठक	O
स्थगित	O
गरिए	O
थियो	O

काठमाडौ	B-LOC
माघ	O
प्रहरी	B-ORG
महानिरीक्षक	O
कुवेर	B-PER
सिंह	I-PER
राना	I-PER
द्वन्द्वकाल	O
घटना	O
अनुसन्धान	O
अघि	O
नबढाउन	O
निर्देशन	O
दिए	O
छन्	O

नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
सं	O
सी	O
रेखांकन	O
टोली	O
गरे	O
रेखांकन	O
प्रतिशत	O
सही	O
दाबी	O
प्रधानमन्त्री	O
नेपाल	B-PER
समिति	O
गरे	O

यस	O
झन्डै	O
एक	O
वर्ष	O
भूलसुधार	O
गर्दै	O
राष्ट्रबैंक	B-ORG
अर्	O
सूचना	O
निकालेर	O
ख	O
र	O
पि्रफेक्स	O
नम्बर	O
नोट	O
पनि	O
जारी	O
जान	O
गराए	O
थियो	O

भोलिपल्ट	O
बिहान	O
पनि	O
उहा	O
त्यही	O
अडान	O
दोहोर्याए	O
हामी	O
अब	O
सिद्धियो	O
भनेर	O
रामराजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
सिंह	I-PER
उठाउने	O
निर्णय	O
गर्यौ	O

चुनाव	O
सकिएर	O
बहुमत	O
सरकार	B-ORG
बनिसके	O
पनि	O
कम्युनिष्ट	B-ORG
शिरोपर	O
गरेर	O
हिंड्ने	O
कांग्रेसी	B-ORG
नीति	O
धेरै	O
निम्ति	O
अनौठो	O
देखिन	O
था	O
छ	O

तर	O
अस्पताल	O
नै	O
नरहे	O
कलेज	O
अनुमति	O
दिए	O
भन्दै	O
उजुरी	O
परे	O
परिषद्	O
अध्यक्ष	O
दया	B-PER
जोशी	I-PER
नयाँपत्रि	B-ORG
बताइन्	O

यो	O
दुःख	O
कुरा	O
हो	O
उहां	O
आफू	O
सदन	O
वहिष्कार	O
गर्ने	O
पक्ष	O
नरहे	O
जनाउँदै	O
यो	O
कांग्रेस	B-ORG
सहयोग	O
लागि	O
गर्न	O
लागे	O
होइन	O

अतः	O
डोम	B-PER
र	O
सिर्जना	B-PER
पनि	O
उज्यालो	O
मुख	O
लगाएर	O
डिस्को	O
बत्तिए	O

र	O
हुँदा	O
हुँदा	O
बहुदलीय	O
प्रणाली	O
स्पष्ट	O
बहुमत	O
पाएर	O
पनि	O
एक्लै	O
सरकार	B-ORG
चलाउन	O
नस	O
ने.का.	B-ORG
एमा	I-ORG
शरण	O
जानुपरे	O
वास्तविकता	O
इतिहास	O
अङ्कित	O
हुन	O
संभव	O
हुन्छ	O

अन्य	O
सदस्य	O
डिल्ली	B-PER
पोख्रेल	I-PER
रूद्र	I-PER
प्रसाद	I-PER
आचार्यं	I-PER
हिराका	I-PER
बुढाथो	I-PER
उदय	I-PER
नारायण	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
बुद्धिमान	I-PER
दास	I-PER
शङ्कर	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
महेन्द्र	I-PER
तामाङ्ग	I-PER
गेल्बु	I-PER
ला	I-PER
नीर	I-PER
बहादुर	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
डिल्ली	I-PER
राज	I-PER
शाक्य	I-PER
आदि	O
हुनुहुन्छ	O

पार्टी	O
सातौं	O
जिल्ला	O
अधिवेशन	O
क्रम	O
बागलुङ	B-LOC
आए	O
खनाल	B-PER
शनिबार	O
प्रेस	B-ORG
चौतारी	I-ORG
आयोजना	O
गरे	O
पत्रकार	O
भेट	O
सडक	O
ओर्लेर	O
विपक्षी	O
हतियार	O
युद्ध	O
प्रतिस्पर्धा	O
गर्न	O
उन	O
चेतावनी	O
दिए	O
हुन्	O

विरु	B-PER
तथा	O
सुरेश	B-PER
अंक	O
ल्याए	O

आफ्नो	O
पार्टी	O
पोलिटब्यूरो	O
सदस्य	O
आलोक	B-PER
सहीद	I-PER
हुन्	O
कि	O
गद्दार	O
जनयुद्ध	O
वर्षगाँठ	O
मनाउँदा	O
पनि	O
पार्टी	O
टुंगो	O
लगाउन	O
छैन	O

सभा	O
आफ्नो	O
क्षेत्र	O
पराजित	O
भै	O
आउनु	O
भए	O
मोदनाथ	B-PER
प्रश्रित	I-PER
हामी	O
हारे	O
छैनौ	O
जिते	O
छौं	O
भनेंर	O
ए	O
कार्य	O
उत्साह	O
दिनु	O
भनें	O
अर्	O
काँग्रेस	B-ORG
जितेर	O
पनि	O
फ	O
वृक्ष	O
हाँगो	O
नझुके	O
छ	O
र	O
भन्ने	O
उक्ति	O
काम	O
नगरे	O
आरोप	O
लगाउनु	O

राणा	B-PER
निरङ्कुश	O
जहानियाँ	O
शासन	O
समाप्त	O
गरेर	O
प्रजातन्त्र	O
ल्याउनुपर्छ	O
भनेर	O
सङ्गठित	O
भए	O
केही	O
युवक	O
पक्रेर	O
साल	O
कठोर	O
दण्ड	O
दिइयो	O

त्यति	O
मात्र	O
होइन	O
सम्भव	O
भए	O
नि	O
शिक्षा	O
प्रणाली	O
नै	O
खारेज	O
गर्नुपर्छ	O
र	O
नेपाल	B-LOC
देश	O
कमसेकम	O
शिक्षा	O
जिम्मे	O
पूर्ण	O
सरकार	B-ORG
हुनुपर्छ	O
भन्ने	O
धारणा	O
पनि	O
यो	O
स्तम्भकार	O
सैद्धान्तिक	O
सहमत	O
छ	O

अन्य	O
दल	O
तथा	O
तिन	O
नेता	O
माओवादीइतर	B-ORG
गठबन्धन	O
तयार	O
गरी	O
सत्ता	O
काय	O
रहने	O
वा	O
स्थापित	O
हुने	O
होड	O
लागे	O
भने	O
माओवादी	B-ORG
सरकार	I-ORG
बाहिरै	O
बस्ने	O
अवस्था	O
पनि	O
सिर्जना	O
हुनसक्छ	O

मृत्यु	O
हुने	O
वर्षीया	O
निर्मला	B-PER
धामी	I-PER
र	O
वर्ष	O
हरिना	B-PER
धामी	I-PER
छन्	O

अन्त	O
ढोडना	O
बानो	O
खुसिलाल	B-PER
चौधरी	I-PER
भ्रष्टचारी	O
डि.एफ.ओ.	O
जो	O
बहुदल	O
आए	O
आफ्नो	O
भ्रष्टाचारी	O
अनुहार	O
लुकाउँन	O
जागीर	O
छोडी	O
कांग्रेस	B-ORG
पसे	O
छन्	O
एउ	O
टा	O
ठूलो	O
षडयन्त्र	O
रचे	O

घट्दा	O
नेपाल	B-ORG
आयल	I-ORG
निगम	I-ORG
राहत	O
हुन्छ	O

सिमा	O
सद्भाव	O
भन्ने	O
नारा	O
आयोजना	O
गरिए	O
यो	O
कार्यक्रम	O
नेपाल	B-LOC
चर्चित	O
कलाकार	O
तथा	O
गायक	O
गायिका	O
आफ्नो	O
बेजोड	O
प्रस्तुत	O
राखे	O
छन्	O

यस	O
घटना	O
मधेस	O
उदाउ	O
दै	O
गरे	O
माओवादी	B-ORG
ठूलो	O
झड्	O
लाग्यो	O

धीरेन्द्र	B-PER
त्यति	O
घनिष्ट	O
सम्बन्ध	O
अनि	O
धीरेन्द्र	O
राजा	B-PER
वीरेन्द्र	I-PER
त्यत्रो	O
सम्मान	O
गर्ने	O
तर	O
तपाईं	O
राजा	B-PER
वीरेन्द्र	I-PER
परिवार	O
सम्बन्ध	O
केही	O
उल्लेख	O
गर्नु	O
छैन	O
त	O
सबै	O
कुरा	O
एउटै	O
किताब	O
अट्ने	O
कुरा	O
भएन	O

आफू	O
संलग्न	O
पार्टीे	O
साधारण	O
सदस्य	O
र	O
महामन्त्री	O
पद	O
राजीना	O
दिए	O
राष्ट्रपति	O
यादव	O
काङ्ग्रेसी	O
प्रभाव	O
मुक्त	B-PER
भई	O
मुलुक	O
सर्वोच्चता	O
केन्द्र	O
राखेर	O
बढ्नु	O
नै	O
मुलुक	O
सफलता	O
वा	O
असफलता	O
गासिए	O
छ	O

यसै	O
नेकपा	O
मोरङ्ग	B-LOC
यौटा	O
पर्चा	O
वितरण	O
गरि	O
मोरङ्ग	B-LOC
गिरिजा	B-PER
आतंक	O
संज्ञा	O
दिंदै	O
घोर	O
प्रजातन्त्र	O
विरोधि	O
राष्ट्रियता	O
विरोधि	O
ब्यवहार	O
र	O
कृयाकलाप	O
रत्ति	O
र	O
नझुकि	O
प्रजातन्त्र	O
रक्षा	O
लागि	O
मृत्यु	O
मुख	O
उभिएर	O
पनि	O
हामी	O
कुटपिट	O
आतङ्क	O
र	O
गुण्डागर्दि	O
सामना	O
गर्न	O
तयार	O
छौं	O
भने	O
छ	O

त्यसैगरी	O
क्लब	O
उपाध्यक्ष	O
हेराका	B-PER
महर्जन	I-PER
सचिव	O
वीरेन्द्र	B-PER
श्रेष्ठ	I-PER
कोषाध्यक्ष	O
ज्ञानेन्द्र	B-PER
खाइजू	I-PER
रहे	O
छन्	O

सीमित	O
साधनस्रोत	O
व्याप्त	O
भ्रष्टाचार	O
र	O
अपारदर्शिता	O
चरम	O
अव्यवस्था	O
र	O
अशान्ति	O
माओवादी	B-ORG
बाडे	O
प्रलोभन	O
र	O
सपना	O
पूरा	O
हुन	O
सक्लान्	O
वर्तमान	O
विकराल	O
समस्या	O
र	O
माओवादी	B-ORG
भड्काए	O
जनता	O
महत्त्वाकाङ्क्षा	O
अन्तरद्वन्द्व	O
कसरी	O
व्यवस्थापन	O
गर्ने	O
के	O
माओवादीसग	B-ORG
त्यस्तो	O
कुनै	O
जादु	O
छडी	O
छ	O
प्रचण्ड	B-PER
समस्या	O
चाङ	O
बस्न	O
पुगे	O
अवस्था	O
छ	O
र	O
उन	O
काडेघारी	O
यात्रा	O
आरम्भ	B-ORG
छ	O

नेपाली	B-ORG
काँग्रेस	I-ORG
घोषित	O
सिद्धान्त	O
र	O
कार्यक्रम	O
एक	O
सूत्रिय	O
वी.	O
पी.	O
फोटो	O
माल्यार्पण	O
केन्द्रित	O
भए	O
छन	O

विरोधी	O
गुट	O
पखेटा	O
काट्ने	O
गरी	O
जनवर्गीय	O
सङ्गठन	O
परचिालन	O
गरेर	O
उनी	O
क्रान्ति	O
शिविर	O
भूमि	O
निर्वाह	O
गर्ने	O
गौरव	O
विगत	O
विपक्ष	O
उभियो	O
एमा	B-ORG

पत्रकारतिा	O
राजनीति	O
छिरे	O
उनी	O
गिरिजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
कोइराला	I-PER
पहिलो	O
प्रधानमन्त्रीत्व	O
प्रेस	O
सल्लाहकार	O
थिए	O
र	O
कोइराला	B-PER
कोटरी	O
प्रभावशाली	O
सदस्य	O
मानिन्थे	O

सौम्य	O
सरल	O
भद्र	O
व्यक्ति	O
रूप	O
चिनिने	O
श्री	O
राजवंशी	B-PER
आदि	O
मत	O
पञ्चायतकालीन	O
सांगठनिक	O
शक्ति	O
विस्तार	O
कारण	O
पनि	O
आफू	O
दरो	O
भए	O
अनुभव	O
गर्नुहुन्छ	O
भने	O
राजनैतिक	O
चातुर्य	O
खारिए	O
हुना	O
यसै	O
हो	O
भन्न	O
नसकिने	O
स्थिति	O
रहे	O
बताइन्छ	O

थाइल्यान्ड	B-LOC
बैंकक	I-LOC
हुने	O
प्रतियोगिता	O
नेपाल	B-LOC
नौ	O
चार	O
खेल	O
जुडो	O
तेक्वान्दो	O
उसु	O
र	O
कराँते	O
प्रतिस्पर्धा	O
गर्दै	O
छ	O

संवेदन	O
भूस्थापन	O
भए	O
नेपाल	B-LOC
साना	O
देश	O
लागि	O
भने	O
यस	O
अस्तित्व	O
रक्षा	O
लागि	O
चर्	O
हाक	O
आउन	O
सक्छ	O

रोशन	B-PER
छैटौं	O
चरण	O
रचित	B-PER
चौहान	I-PER
चाल	O
तथा	O
सातौं	O
चरण	O
अभिनवपट	B-PER
चाल	O
पराजित	O
गन	B-PER
सफल	O
रहे	O

राजनीतिक	O
मानिस	O
दिशाबिना	O
पार्टीीवन	O
गुजार्न	O
सक्दैन	O
भन्ने	O
तथ्य	O
माओवादी	B-ORG
पनि	O
लागू	O
हुनेछ	O

फोरम	B-ORG
स्थानीय	O
नेता	O
नया	O
गठबन्धन	O
लिएर	O
अन्योल	O
परे	O
बताउ	O
दै	O
चन्द्रकिशोर	B-PER
भन्छन्	O
फोरम	B-ORG
केन्द्रीय	O
नेतृत्व	O
र	O
स्थानीय	O
नेताकार्यकर्ता	O
अहि	O
कम्युनिकेसन	O
ग्याप	O
छ	O

तर	O
माओवादी	B-ORG
एमालेसग	I-ORG
पनि	O
समानान्तर	O
वार्ता	O
चलाइरहे	O
थियो	O

आईएल	O
उत्तीर्ण	O
भएलगत्तै	O
विभिन्न	O
ल	O
र्फम	O
प्य्राक्टिस	O
सानोतिनो	O
काम	O
गरिरहे	O
भण्डारी	B-PER
ल	B-ORG
क्याम्पस	I-ORG
अध्ययन	O
अघि	O
बढाए	O

एनबीए	B-ORG
छ	O
फिट	O
बढी	O
उचाइ	O
भए	O
खेलाडी	O
जम्	O
गर्न	O
सुरु	O
गरे	O
छ	O

त्यतिखेर	O
लिङ्कन	B-PER
स्कुल	O
प्रयोग	O
भए	O
कागज	O
प्रयोग	O
गर्थिन्	O

अमेरि	B-LOC
यो	O
असर	O
सारा	O
संसार	O
फैलियो	O
र	O
दुर्घटना	O
अन्यत्र	O
पनि	O
क्रमिक	O
वृद्धि	O
हु	O
दै	O
गए	O

राष्ट्रपति	O
यादव	B-PER
सहमति	O
सरकार	B-ORG
नबन्नु	O
प्रधानमन्त्री	O
भट्टराईजत्ति	B-PER
दोषी	O
विपक्षी	O
दल	O
खास	O
गरी	O
कांग्रेस	B-ORG
पनि	O
देख्न	O
थाले	O
छन्	O

मन्त्री	O
चौधरी	B-PER
मापदण्ड	O
नै	O
पूरा	O
नगरे	O
आधा	O
दर्जन	O
कलेज	O
कक्षा	O
सञ्चालन	O
लागि	O
अनुमति	O
दिन	O
निर्देशन	O
दिएको	O
निवर्तमान	O
रजिस्ट्रार	O
मन	B-PER
राई	I-PER
अस्वीकार	O
गरे	O
थिइन्	O

दाता	O
भारत	B-LOC
स्वयं	O
उत्पादन	O
घट्नेछ	O

उनी	O
हेटौडा	O
साथी	O
दीपक	B-PER
आ	I-PER
मगर	I-PER
सग	O
एक	O
कार्ट	O
बियर	O
बा	O
मारे	O
र्सगर्व	O
सुनाउछन्	O

हामी	O
बहुमत	O
जुटाउन	O
नसके	O
सरकार	B-ORG
नेतृत्व	O
मिलेन	O
राष्ट्रपति	O
निर्वाचनलगत्तै	O
बसे	O
माओवादी	B-ORG
संसदीय	O
दल	O
निर्णय	O
सुनाउदै	O
वर्षमान	B-PER
पुन	I-PER
अनन्त	I-PER
भने	O
त्यसै	O
हामी	O
सशक्त	O
प्रतिपक्ष	O
भूमिका	O
बस्ने	O
निर्णय	O
गरे	O
छौ	O

अर्थात्	O
माओवादी	B-ORG
सहित	O
गठबन्धन	O
पनि	O
राजनीतिक	O
स्थिरता	O
र	O
नैतिकता	O
परम्परागत	O
स्खलन	O
निरन्तरता	O
दियो	O

घोटाला	O
अभियोग	O
लागे	O
प्रबन्धक	O
अर्याल	B-PER
परिवार	O
रकम	O
असुली	O
गर्न	O
सहकारी	O
परिवार	O
नाम	O
रहे	O
दुधराक्ष	B-LOC
बुद्धनगर	I-LOC
रहे	O
घर	O
र	O
कठ्ठा	O
जग्गा	O
रोक्	O
गरे	O
छ	O

यस	O
ठूलो	O
परविर्तन	O
मान्छन्	O
रमेश	B-PER

विश्व	O
बसोबास	O
दिवस	O
उपलक्ष्य	O
दिइए	O
एक	O
सन्देश	O
सं	B-ORG
राष्ट्र	I-ORG
संघ	I-ORG
महासचिव	O
हाभियर	B-PER
पेरेज	I-PER
द	I-PER
कोय्यार	I-PER
जनता	O
जीवनस्तर	O
सुधार	O
ल्याउन	O
प्रत्येक	O
मुलुक	O
आवास	O
संबन्धी	O
साहसी	O
नीति	O
र	O
कार्यक्रम	O
तर्जु	O
गरी	O
लागू	O
गर्नु	O
आवश्यकता	O
जोड	O
दिनुभए	O
छ	O

परोपकार	B-ORG
स्थापना	O

भन्छन्	O
मुद्दा	O
र	O
आवश्यकता	O
मात्र	O
मोर्चा	B-ORG
सङ्गठित	O
गर्न	O
सकिन्छ	O

एउटा	O
यस्तो	O
घटना	O
भोला	B-PER
रिजाल	I-PER
जीवन	O
आइपर्यो	O

तर	O
चुनाव	O
हारेका	O
सरकार	B-ORG
नपठाउने	O
भने	O
विष्णु	B-PER
पौडेल	I-PER
नेतृत्व	O
गर्ने	O
कुरा	O
उठ्यो	O

त्यसै	O
होला	O
भदौ	O
गते	O
शपथग्रहण	O
समारोह	O
माओवादी	B-ORG
मन्त्री	O
र्टाई	O
लगाएनन्	O
न	O
त	O
शपथ	O
खुवाउने	O
प्रचण्ड	O
नै	O
लगाए	O

र	O
विगतकाल	O
माओवादी	B-ORG
सरकार	I-ORG
व्यवहार	O
हेर्दा	O
स्वयम्	O
नेपाली	O
नेता	O
पनि	O
यसै	O
मानसिकता	O
ठूलो	O
घर	O
गरे	O
देखिन्छ	O

श्री	O
लीलामणी	B-PER
यस	O
पक्षपात	O
भन्नु	O

नेता	O
थापा	B-PER
जातीय	O
सँरचना	O
सहित	O
सँघीय	O
राज्य	O
असम्भव	O
भएका	O
सबै	O
मान्य	O
हुने	O
गरि	O
सँघीय	O
राज्य	O
स्थापना	O
गर्नुपर्ने	O
जोड	O
दिए	O

भारत	B-LOC
परम्परावादी	O
आखा	O
हेर्दा	O
उस	O
नजर	O
माओवादी	B-ORG
कुनै	O
पनि	O
कोण	O
अयोग्य	O
न	O
प्रमाणित	O
भइ	O
छ	O

अध्यक्ष	O
र	O
महासचिव	O
पद	O
खप्टाएर	O
एउटै	O
महासचिव	O
नै	O
बैठक	O
अध्यक्षता	O
र	O
सञ्चालन	O
गर्न	O
थाले	O
नेकपा	B-ORG
एमाले	I-ORG
पुनः	O
नेताप्रधान	O
चरण	O
सुरु	O
हुन्छ	O

के	O
राजनीतिक	O
सहमति	O
र	O
त्यस	O
निर्देशित	O
सहमति	O
बाटो	O
यस्तै	O
हुन्छ	O
राजनीतिक	O
दल	O
आपसी	O
समझदारी	O
र	O
सहमति	O
कुन	O
राष्ट्रिय	O
धार	O
विकास	B-PER
गर्न	O
खोज्दैछन्	O
र	O
कुन	O
राष्ट्रिय	O
चिन्तनधारा	O
विक	O
गर्न	O
खोज्दैछन्	O
जनता	O
राजनीतिक	O
छिर्के	O
दाउ	O
दुत्कार्दै	O
नयाँ	O
जग	O
बसेर	O
पनि	O
पुरानै	O
सत्ताभ्यास	O
गर्ने	O
उनी	O
राजनीतिक	O
चरत्रि	O
भर्त्सना	O
गरे	O
छन्	O

संग्राम	B-ORG
परिषद्	I-ORG
र	O
माकपा	B-ORG
संघर्ष	O
हुने	O
संभावना	O

तर	O
प्रचण्ड	B-PER
पथ	O
मनचिन्ते	O
झोली	O
वस्तुगत	O
जगत्	O
भने	O
त्यस्तो	O
चमत्कार	O
अस्ितत्व	O
छैन	O

भन्छन्	O
त्यसबेला	O
वातावरण	O
मेरो	O
पक्ष	O
त्यति	O
सहज	O
रहेन	O
गुरु	O
महेन्द्र	B-PER
मलङ्गिया	I-PER
बाहेक	O
रङ्गकर्मी	O
पनि	O
निर्देशन	O
गर्न	O
सक्छ	O
भनेर	O
पत्याउन	O
कठिन	O
थियो	O

सोही	O
गाउँ	O
बर्षिया	O
विष्णु	B-PER
नेपाली	I-PER
पनि	O
कक्षा	O
चार	O
भर्ना	O
छिन्	O

उन	O
हाप्किडो	O
संस्थापन	O
तथा	O
विकास	O
लागि	O
एकेडेमी	O
अध्यक्ष	O
अनुयाज	B-PER
गौतम	I-PER
हाप्किडो	O
चौथो	O
डान	O
प्रदान	O
गर्दै	O
नेपाल	B-LOC
च्याप्टर	O
प्रमुख	O
नियुक्ति	O
गरे	O
थिए	O

अहिले	O
वाईसीएल	B-ORG
शैली	O
होइन	O
जनता	O
दिल	B-PER
जितेर	O
नै	O
साल	O
चुनाव	O
एमाले	B-ORG
देशदेशान्तर	O
सनसनी	O
फैलाउन	O
सक्नु	O
उन	O
योगदान	O
हो	O

पहि	O
त	O
वीर	B-PER
उज्यालो	O
मात्र	O
सोचे	O
थिए	O

धीरेन्द्र	B-PER
व्यवसाय	O
गर्न	O
त्यसबेला	O
परिस्थिति	O
बाध्य	O
बनायो	O

देश	O
राणा	B-PER
शासन	O
अन्त्य	O
भई	O
जनता	O
स्वतन्त्रता	O
पाउनेछन्	O
भन्ने	O
विश्वास	O
उनी	O
अडिग	O
थिए	O

उहाँ	O
भन्नु	O
धरान	B-LOC
पुनरावेदन	B-ORG
अदालत	I-ORG
विराटनगर	B-LOC
सर्यो	O
भन्दै	O
चिन्ता	O
मान्नु	O
कारण	O
छैन	O

के	O
यो	O
प्रकृति	O
होइन	O
जन्मन्छ	O
बच्चा	O
जन्मन	O
दिए	O
के	O
फरक	O
पर्ला	O
भोला	B-PER
रिजाल	I-PER
उत्तर	O
थियो	O
यो	O
त	O
खोला	O
माथि	O
भेल	O
आए	O
छ	O
त्यो	O
भेल	O
जान	O
देऊ	O
भने	O

पाँच	O
लाख	O
आधा	O
बढी	O
बहाल	O
कर	O
नेपाल	B-ORG
टेलिकम	I-ORG
तिरे	O
छ	O

यति	O
वर्ष	O
स्त्रीरोग	O
र	O
प्रसूति	O
सेवा	O
पुर्याए	O
भोला	B-PER
अहिले	O
कति	O
महिला	O
उपचार	O
गरे	O
कति	O
महिला	O
सफल	O
प्रसूति	O
गराए	O
हजार	O
बढी	O
उन	O
सुनाइहा	O
सुत्केरी	O
त	O
झन्	O
बढी	O
गराइयो	O
होला	O
के	O
गनिसाध्य	O
रिजाल	B-PER
नेपाल	B-LOC
पहिलोपटक	O
गर्भपतन	O
कानुनी	O
मान्यता	O
दिनुपर्छ	O
भनेर	O
आवाज	O
उठाए	O

यसैगरी	O
झाडापखाला	O
बुधबार	O
रुकुम	B-LOC
थप	O
दुईजना	O
मृत्यु	O
छ	O

यसै	O
सो	O
संघ	O
नेपाल	B-LOC
प्रथम	O
कास्	B-LOC
जिल्ला	O
सम्मेलन	O
स्थानीय	O
चिप्लेढुंगा	B-LOC
आयोजित	O
समापन	O
समारोह	O
घोषणा	O
सभा	O
प्रजातान्त्रिक	O
राष्ट्रिय	B-ORG
युवा	I-ORG
संघ	I-ORG
नेपाल	B-LOC
केन्द्रीय	O
सचिव	O
उदयराज	B-PER
पाण्डे	I-PER
समाज	O
जनता	O
सँग	O
बसेर	O
रचनात्मक	O
विकास	O
निर्माण	O
काम	O
अग्रसर	O
हुनसके	O
युवा	O
उनी	O
सहयोग	O
पाउन	O
सक्ने	O
कुरा	O
बताउँदै	O
शोषण	O
अत्याचार	O
राजनीतिक	O
तथा	O
परिवर्तन	O
लागि	O
सदैव	O
युवा	O
बढ्नु	O
विचार	O
व्यक्त	O
गर्नु	O

सिन्धुली	B-LOC
पुस	O
सिन्धुली	B-LOC
कारगार	O
दिन	O
अघि	O
झडप	O
परी	O
एक	O
कैदी	O
मृत्यु	O
विषय	O
लिएर	O
बन्द	O
सिन्धुली	O
बासी	O
जनजीवन	O
कष्टकर	O
बन्दै	O
गए	O
छ	O

गिरिजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
कोइराला	I-PER
प्रधान	O
मन्त्री	O
पद	O
नियुक्ति	O
भए	O
पत्रकार	O
कुरा	O
गर्दै	O
सुरक्षा	O
पहिलो	O
प्राथमिकता	O
दिने	O
कुरा	O
बताउनु	O
भए	O
छ	O

काठमाडौं	B-LOC
युवा	B-ORG
तथा	I-ORG
खेलकुद	I-ORG
मन्त्रालय	I-ORG
राष्ट्रिय	I-ORG
खेलकुद	I-ORG
परिषद्	I-ORG
सदस्यसचिव	O
विष्णु	B-PER
प्रसाद	I-PER
लम्साल	I-PER
बिहीबार	O
नि	O
गरे	O
छ	O

किनभने	O
नेपाली	B-ORG
काङ्ग्रेस	I-ORG
र	O
एमा	B-ORG
पनि	O
स	O
र	O
परिस्थिति	O
अनुकूल	O
आफ्नै	O
मान्यतानुसार	O
सशस्त्र	O
संघर्ष	O
गरेर	O
आए	O
शक्ति	O
हुन्	O

मन्त्री	O
नेपाली	B-PER
गृहनगर	O
सबै	O
तयारी	O
सिध्याएर	O
बुधबार	O
काठमाडौं	B-LOC
आउनेछन्	O

यस	O
सबै	O
बढी	O
पीडित	O
बने	O
माओवादी	B-ORG
यस	O
मामिला	O
मौन	O
छ	O

एक	O
अनुमान	O
चीन	B-LOC
करोड	O
लाख	O
याक	O
छन्	O

अहि	O
माओवादी	B-ORG
पार्टी	I-ORG
र	O
त्यस	O
सेना	B-ORG
कैयौँ	O
व्या	O
गिरोह	O
कठपुतली	O
बन्ने	O
दिशा	O
उन्मुख	O
छ	O

भाषा	O
विवाद	O
टुङ्गे	O
फेरि	O
त्यही	O
बिषय	O
उल्झनु	O
खास	O
गरेर	O
सदभावना	B-ORG
पार्टी	I-ORG
नियत	O
खोट	O
झल्कन्छ	O

दाजुभाइ	O
छुट्टएि	O
सपही	O
रहे	O
यादव	B-PER
घर	O
ताला	O
लागे	O
छ	O

तर	O
काठमाडौ	B-LOC
साहित्यिक	O
मण्डली	O
पूर्ण	O
समावेश	O
हुन	O
थिइन	O

त्यहाँ	O
प्रदर्शन	O
धेरै	O
काँग्रेस	B-ORG
कुटाई	O
खाए	O

भर्सेल	B-LOC
घाँसेमैदान	O
कुदिरहे	O
वेला	O
आइतबार	O
एकाएक	O
बेहोस	O
भए	O
सार्को	B-PER
हेलिकोप्टर	O
सैनिक	O
अस्पताल	O
लगिए	O
थियो	O

कर्मचारी	O
भने	O
सरकार	B-ORG
नीति	O
नीयम	O
लागु	O
गर्ने	O
साधन	O
वा	O
सहायक	O
मात्र	O
हो	O
राजनीतिक	O
प्रतिद्बन्दी	O
होइन	O

यस	O
चरण	O
आइपुग्दा	O
एमाले	B-ORG
सम्	O
सद्गुण	O
प्रश्नचिन्ह	O
लाग्न	O
था	O

त्यतिखेर	O
विद्या	B-PER
राणा	I-PER
पहाडी	O
मूल	O
केही	O
महिला	O
घर	O
सघार	O
नाघेर	O
रङ्गमञ्च	O
आए	O
थिए	O

कांग्रेस	B-ORG
सबै	O
अस्तित्व	O
लोकतन्त्र	O
बचाउन	O
चाहे	O
पनि	O
माओवादी	B-ORG
आफ्नै	O
हठ	O
पतन	O
बाटो	O
अघि	O
बढे	O
उन	O
बताए	O

तर	O
थापा	B-PER
हत्या	O
अन्य	O
आरोपी	O
दैलेख	B-LOC
छन्	O

एमा	B-ORG
केन्द्रीय	I-ORG
कमिटी	I-ORG
सदस्य	O
भीम	B-PER
रावल	I-PER
केही	O
नेता	O
पार्टी	O
राजीना	O
नै	O
गर्ने	O
धम्	O
दिइ	O
छन्	O

काङ्गे्रस	B-ORG
तरुण	I-ORG
दल	I-ORG
पनि	O
सशक्त	O
पुनःसङ्गठन	O
पक्ष	O
छ	O

राजनीतिक	O
अस्थिरता	O
यो	O
घडी	O
पनि	O
राजनीति	O
छुन	O
न	O
संस्था	O
भने	O
नेपाली	B-ORG
सेना	I-ORG
हो	O
उन	O
प्रस्ट्याए	O

भारतीय	B-ORG
जनता	I-ORG
पार्टी	I-ORG
दोश्रो	O
प्रमुख	O
रुप	O
उभरे	O
छ	O
र	O
उस	O
स्थान	O
प्राप्त	O
गरिसके	O
छ	O

सातौ	O
महाधिवेशन	O
नेतृत्व	O
स्थापित	O
गर्नुपर्छ	O
भने	O
स्थायी	O
कमिटी	O
बहुमत	O
हिस्सा	O
महत्त्व	O
हस्ती	O
खनाल	B-PER
कार्यवाहक	O
महासचिव	O
हुना	O
दोष	O
माधवकुमार	B-PER
नेपाल	I-PER
टाउको	O
थोपरेर	O
पद	O
हत्याउने	O
असफल	O
प्रयत्न	O
गरे	O
समाप्त	O
यस	O
चरण	O
एमाले	B-ORG
करबिकरबि	O
सबैथोक	O
गुमायो	O
हुन्छ	O

बजेट	O
ठूलो	O
भाग	O
विदेशी	O
ऋण	O
व्याज	O
र	O
कर्मचारी	O
तलब	O
खर्च	O
हुने	O
जान	O
दिंदै	O
कोइराला	B-PER
कर्मचारी	O
हर्जाना	O
दिएर	O
ओ	O
स्टाफीङ	O
स्वेच्छा	O
समाप्त	O
गरिने	O
छ	O

यस्	O
स्थानीय	B-ORG
प्रशासन	I-ORG
तत्कालै	O
हस्तक्षेप	O
गर्ने	O
आदेश	O
दियो	O

गिरिजा	B-PER
राष्ट्र	O
नयां	O
दिशा	O

नर्थ	B-LOC
क्यारोलाइना	I-LOC
स्थापनाकाल	O
संसद्	O
भवन	O
त्यसवरपिरकिा	O
क्षेत्र	O
अवलोकन	O
भ्रमण	O
गरयिो	O

मनसुन	O
सकिएर	O
कोसी	B-LOC
बहाव	O
कम	O
भए	O
डुबान	O
र	O
बालुवा	O
थुप्रिएर	O
विनाश	O
स्तर	O
थाहा	O
होला	O

त्यस	O
विक	O
नेपाली	B-ORG
काङ्ग्रेस	I-ORG
एमा	I-ORG
फोरम	I-ORG
नया	O
गठबन्धन	O

सँघीय	O
राज्य	B-PER
भने	O
सलाद	O
हुनुपर्छ	O
जस	O
कागती	O
मुला	O
काँक्रा	O
गाँजर	O
सबै	O
समान	O
स्वाद	O
दिनसकुन्	O

ती	O
कलेज	O
सञ्चालक	O
अनुरोध	O
चौधरी	B-PER
बोर्डबैठक	O
रद्द	O
गरी	O
रजिस्ट्रार	O
नै	O
बर्खास्त	O
गरे	O
थिए	O

मनजयकर	O
टेनिस	O
एकेडेमी	B-ORG
आयोजित	O
प्रतियोगिता	O
यू-	O
गल्र्स	O
सिंगल्स	O
मायां	B-PER
राणा	I-PER
तथा	O
यू-	O
ब्वाइज	O
सिंगल्स	O
सम्यकभूषण	B-PER
वज्राचार्य	I-PER
च्याम्पियन	O
बने	O

भूत	O
प्रधानमन्त्री	O
एवं	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
कार्यवाहक	O
अध्यक्ष	O
कृष्ण	B-PER
प्रसाद	I-PER
भट्टराई	I-PER
बुद्धिजीवी	O
गाउँ	O
बस्ने	O
गरीब	O
जनता	O
जीवनस्तर	O
उकास्न	O
रचनात्मक	O
कार्य	O
गर्न	O
सक्नुपर्छ	O
त्यसै	O
बसेर	O
अभाव	O
र	O
विपन्नता	O
आलोचना	O
मात्र	O
गर्नु	O
हुँदैन	O
भन्नु	O
भए	O
छ	O

युगवाणी	B-ORG
छापिए	O
दसै	O
कविता	O
त्यसबेला	O
नि	O
आपत्तिजनक	O
ठानिए	O
थियो	O

नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
उच्च	O
स्तरिय	O
सर	O
प्रतिनिधि	O
मण्डल	O
तीन	O
चरण	O
वार्ता	O
दुवै	O
देश	O
नेतृत्व	O
संझौता	O
निम्ति	O
उपाय	O
सावधानी	O
निका	O
हुँदा	O
कोइराला	B-PER
भ्रमण	O
नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
सम्बन्ध	O
नयाँ	O
अध्याय	O
थप्ने	O
छ	O
भनी	O
मख्ख	O
परे	O
राजनीतिक	O
व्यवशायी	O
राय	O
गलत	O
भए	O
मात्र	O
होइन	O
भविष्य	O
नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
सम्झौता	O
होला	O
के	O
आशङ्	O
गर्ने	O
ठूलो	O
मौ	O
यस	O
दिए	O
छ	O

उक्त	O
मन्दिर	O
सोही	O
गाविस	B-ORG
ओडा	O
न.	O
नि	O
श्रीमती	O
बुद्धि	B-PER
कुमारी	I-PER
ला	I-PER
आफ्नो	O
दिवंगत	O
छोरा	O
राजेश	B-PER
ला	I-PER
पूण्य	O
स्मृति	O
निर्माण	O
गरिदिनु	O
भए	O
कुरा	O
विद्यालय	O
जनाए	O
छ	O

माओवादी	B-ORG
नेता	O
विप्लव	O
प्रधानमन्त्री	O
सुरक्षा	O
जनसेना	B-ORG
पनि	O
परचिालन	O
हुने	O
बताए	O

यस	O
सम्विधान	O
दिवस	O
राष्ट्र	O
प्रमुख	O
पर्व	O
रूप	O
स्पष्ट	O
स्वीकार	O
गरेर	O
सबै	O
सम्वैधानिक	O
मूल्य	O
र	O
मान्यता	O
पालना	O
र	O
कदर	O
गर्दै	O
सरकार	B-ORG
आगामी	O
दिन	O
संविधान	O
प्रदत्त	O
सम्	O
कुरा	O
कानूनी	O
रुप	O
व्यवहार	O
उतारी	O
यो	O
संविधान	O
उचित	O
सम्मान	O
गरोस	O
भन्ने	O
शुभकामना	O
दिन्छौं	O

दोस्रो	O
तथा	O
अन्तिम	O
सेट	O
सेरेना	B-PER
दह्रो	O
अग्रता	O
बनाइन्	O

पुनरुत्थानवादी	O
घुंडा	O
टेकाए	O
तर	O
जड	O
उखेल्न	O
बाँ	O
भए	O
अवस्था	O
कांग्रेस	B-ORG
अहंकार	O
र	O
कुर्सी	O
मोह	O
तथा	O
कम्युनिष्ट	B-ORG
विरोधी	O
कृयाकलाप	O
गर्दा	O
प्रजातन्त्र	O
संरक्षण	O
गर्न	O
पनि	O
कठिन	O
भए	O
छ	O
र	O
कांग्रेस	B-ORG
दरवार	O
हात	O
बलियो	O
बनाउने	O
काम	O
गर्दै	O
छ	O
भन्नु	O

त्यसै	O
भारतीय	O
विस्तारवाद	O
नारा	O
सङ्गठित	O
गरे	O
समूह	O
प्रधानमन्त्री	O
बने	O
दाहाल	B-PER
प्रधानमन्त्री	O
निरन्तरता	O
लागि	O
विस्तारवाद	O
आड	O
लिए	O
भने	O
पनि	O
आर्श्चर्य	O
मान्नुपर्दैन	O

अष्ट्रेलिया	B-LOC
माघ	O
कांग्रेस	B-ORG
युवा	O
नेता	O
गगन	B-PER
थापा	I-PER
नेपाल	B-LOC
संघीय	O
राज्य	O
आवश्यक	O
रहे	O
भएपनि	O
जातीय	O
संघीयता	O
स्थापना	O
हुन	O
नसक्ने	O
बताए	O
छन्	O

याक	O
एन्ड	O
यती	O
र्याडिसन	B-ORG
ह्यात	I-ORG
राजधानी	O
पाचतारे	O
होटल	O
प्रयोग	O
हुने	O
सोफासेट	O
म्याट	O
डाइनिङ्	O
म्याट	O
सजावट	O
सामान	O
किर्तिपुर	B-LOC
नःगाउस्िथत	O
अन्धाअपाङ्ग	O
प्राविधिक	O
तथा	O
सीप	O
विकास	O
केन्द्र	O
प्रशिक्षण	O
लिए	O
दृष्टिविहीन	O
बनाए	O
हुन्	O

आर्थिक	O
सामाजिक	O
रूपान्तरण	O
अर्	O
अध्याय	O
नया	O
नेपाल	B-LOC
सपना	O
बोके	O
छ	O

सार्वजनिक	O
सेवा	O
स्वदेशी	O
वस्तु	O
प्रयोग	O
लागि	O
नीतिगत	O
निर्णय	O
गर्न	O
थप	O
छलफल	O
लागि	O
मन्त्रिपरिषद्	B-ORG
आर्थिक	O
पूर्वाधार	O
समिति	O
पठाउने	O
र	O
एसियाली	B-ORG
विकास	I-ORG
बैंक	I-ORG
दक्षिण	B-LOC
एसिया	I-LOC
उपक्षेत्रीय	O
सह	O
व्यापारिक	O
सहजीकरण	O
कार्यक्रम	O
लागि	O
उपलब्ध	O
गराइने	O
रु	O
अर्ब	O
करोड	O
लाख	O
अनुदान	O
स्वीकार	O
गर्ने	O
निर्णय	O
सरकार	B-ORG
पनि	O
मन्त्री	O
यादव	B-PER
जान	O
दिए	O

श्री	O
सरकार	B-ORG
सामाजिक	O
बिकृती	O
र	O
कानुन	O
बिपरीत	O
काम	O
कार्वाही	O
बिरुद्ध	O
देशब्यापी	O
रुप	O
चलाए	O
प्रहरी	B-ORG
अभियान	O
आम	O
धारणा	O
सकारात्मक	O
पाईए	O
छ	O
भने	O
पञ्चायती	O
ब्यबस्था	O
बसा	O
कुप्रविति	O
समाज	O
निर्मुल	O
गर्ने	O
कार्य	O
यश्तो	O
अभियान	O
नै	O
उप	O
उपाय	O
हो	O
भन्ने	O
पनि	O
प्रष्ट	O
भए	O
छ	O

वन	O
मन्त्रालय	B-ORG
कर्मचारी	O
महत्व	O
फाईल	O
रक्षा	O
मन्त्रालय	B-ORG
लग्ने	O
गरे	O
छन्	O

मायादेवी	B-LOC
मन्दिर	I-LOC
र	O
गुम्बा	B-LOC
काठ	O
निर्मित	O
संरचना	O
र	O
उत्खनन	O
भेटिए	O
प्रमाण	O
इशा	O
छैठौं	O
शताब्दी	O
रहे	O
वैज्ञानिक	O
अध्ययन	O
पुष्टि	O
गरे	O
पुरातत्वविद्	O
जान	O
दिए	O
हुन्	O

प्रतिवेदन	O
उल्लेख	O
भए	O
सरदर	O
आयु	O
बढी	O
र	O
साक्षरता	O
प्रतिशत	O
बढी	O
भए	O
र	O
जनसंख्या	O
बृध्दि	O
र	O
वाल	O
मृत्युदर	O
कम	O
भए	O
श्रीलङ्	B-LOC
यस	O
अपवाद	O
परे	O
उल्लेख	O
छ	O

साउन	O
गते	O
नया	O
सरकार	B-ORG
निर्माण	O
लागि	O
दलसग	O
माओवादी	B-ORG
छलफल	O
गरे	O
छ	O

त्यस्तै	O
खान	B-PER
समूह	O
मनोज	B-PER
गुरुङ	I-PER
कास्	B-LOC
नि	O
हुन्	O
भने	O
सुनील	B-PER
बस्नेत	I-PER
सिन्धुपाल्चोक	B-LOC
हुन्	O

नर्सिङ	B-ORG
कलेज	I-ORG
नै	O
दर्ता	O
नगरी	O
विद्यार्थी	O
भर्ना	O
लिए	O
केही	O
कलेज	B-ORG
परिषद्	I-ORG
गर्न	O
लागे	O
कारबाही	O
रोक्न	O
मन्त्री	O
चौधरी	B-PER
बोर्डबैठक	O
नै	O
रद्द	O
गरे	O
परिषद्	O
कर्मचारी	O
बताउँछन्	O

बर्लिन	B-LOC
हुने	O
प्रतियोगिता	O
लागि	O
खेलाडी	O
छनोट	O
हुन	O
लागे	O
सबै	O
जान	O
दिए	O
थियौं	O
र	O
गत	O
जुन	O
छनोट	O
प्रतियोगिता	O
आयोजना	O
गरे	O
हौं	O
उन	O
भने	O

राष्ट्रप्रमुख	O
निर्वाचन	O
पर्दापछाडि	O
कसरत	O
मुलुक	O
पहिलो	O
राष्ट्रपति	O
चयन	O
अन्तरकथा	O
माधव	B-PER
ढुङ्गेल	I-PER
संविधानसभा	O
विधिवत्	O
राजतन्त्र	O
बिदाइ	O
गरे	O
झन्डै	O
दुई	O
महिना	O
सङ्घीय	O
गणतन्त्र	O
नेपाल	B-LOC
पहिलो	O
राष्ट्रपति	O
पाए	O
छ	O

उनी	O
गण	O
त्यहाँ	O
हटाउनु	O
माग	O
राख्दै	O
सुन्दरीजल	B-LOC
बसपार्क	O
टायर	O
बाले	O
थिए	O

यस	O
माओवादी	B-ORG
अझै	O
व्रि्रोही	O
ह्याङ्	O
बा	O
रहे	O
पुष्टि	O
हुन्छ	O

छापियो	O
मात्र	O
होइन	O
मेरै	O
सारी	O
मेरै	O
कोट	O
अल्झे	O
नाम	O
त्यो	O
कविता	O
प्रसिद्ध	O
समालोचक	O
चूडानाथ	B-PER
भट्टर्राई	I-PER
विशेष	O
चर्चा	O
आफ्नो	O
समीक्षाँत्मक	O
पुस्तक	O
उल्लेख	O
गर्नु	O

त्यस	O
स्थान	O
कोसी	B-LOC
नदी	O
पूरै	O
भङ्गालो	O
भदौ	O
गतेअघि	O
तटबन्ध	O
सुरक्षित	O
बनाए	O
क्षेत्र	O
बग्दै	O
थियो	O

दृष्टिकोण	O
बाहिरी	O
प्रहार	O
भित्री	O
आयाम	O
रत	B-PER
दाहाल	I-PER
भरत	I-PER
दाहाल	I-PER
संविधानसभा	O
निर्वाचन	O
सरकार	O
गठन	O
गर्ने	O
विषय	O
दल	O
चर्के	O
खिचातानी	O
र	O
मनमुटाव	O
राष्ट्रिय	O
राजनीति	O
धमिल्याइरहे	O
बेला	O
राम	B-PER
हरि	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER
रहस्य	O
हत्या	O
हुन	O
पुगे	O
छ	O

सांसद्	O
रामेश्वर	B-PER
राय	I-PER
यादव	I-PER
सबै	O
अधिकार	O
समान	O
हुनुपर्छ	O
भन्दै	O
अधिकार	O
संरक्षण	O
लागि	O
संघर्ष	O
गर्न	O
पार्टी	B-ORG
तयार	O
भए	O
जान	O
गराउनु	O

एक्लाएक्लै	O
लागेर	O
सुल्भिने	O
समस्या	O
होइन	O
दुवै	O
देश	O
समन्वय	O
हुनुपर्छ	O
क्रस	O
बोर्डर	O
बैठक	O
सहभागी	O
भारतीय	B-ORG
सी	I-ORG
सुरक्षा	I-ORG
बल	I-ORG
एसएसबी	I-ORG
इन्स्पेक्टर	O
एलजात्रा	O
सिंह	B-PER
भने	O

यस	O
निर्माणाधीन	O
कुनै	O
पनि	O
शक्ति	O
सरकार	B-ORG
स्थायित्व	O
प्रदान	O
गर्ने	O
छैन	O

मार्क्सवाद	O
राज्यव्यजस्था	O
बनाउन	O
अर्थात्	O
दैनिक	O
व्यवहार	O
कायम	O
गर्न	O
लेनिन	O
मार्क्स	O
विचार	O
प्रजातान्त्रिक	O
केन्द्रीकरण	O
सिद्धान्त	O
जोडेर	O
सोभियत	B-ORG
संघ	I-ORG
लागू	O
गरे	O
संसार	O
कम्युनिष्ट	B-ORG
लागि	O
सिद्धान्त	O
आर्	O
एक	O
पत्र	O
जोडियो	O

काठमाडौ	B-LOC
आएर	O
कानुन	O
स्नातक	O
गरे	O
ज्योति	O
हर	O
िउप्रेतीसगै	O
काम	O
गरे	O
तीन	O
वर्ष	O

नयाँपत्रि	B-ORG
काठमाडौं	B-LOC
सर्वसाधारण	O
नाम	O
साढे	O
तीन	O
करोड	O
अमेरि	O
डलर	O
अपचलन	O
गरी	O
फरार	O
चर्चित	O
एलसी	O
काण्ड	O
दोषी	O
व्या	O
प्रकाश	B-PER
टिवडेवाला	I-PER
चार	O
वर्ष	O
प्रहरी	B-ORG
फन्दा	O
परे	O
छन्	O

यद्यपि	O
गीत	O
लेख्न	O
छाडे	O
मान्छे	O
वर्षछि	O
फेरि	O
गीत	O
लेख्न	O
लगाएर	O
यहा	O
पुर्याउने	O
काम	O
भने	O
निश्चित	O
नारायण	B-PER
गोपाल	I-PER
हो	O

उहाँ	O
राष्ट्रपति	O
सचिव	O
सरुवा	O
गरिए	O
हो	O
कुरा	O
त्यत्ति	O
नै	O
हो	O
महतो	B-PER
भने	O

राष्ट्रपति	O
लागि	O
दोश्रौँपटक	O
मतदान	O
भने	O
तत्कालीन	O
राजा	B-PER
तानाशाही	O
कदम	O
र्समर्थक	O
शाही	B-PER
सरकार	B-ORG
गृहमन्त्री	O
कमल	B-PER
थापा	I-PER
अध्यक्ष्ँ	O
रहे	O
राप्रपा	B-ORG
नेपाल	I-ORG
चार	O
जना	O
सभासद्	O
मात्र	O
भाग	O
लिएनन्	O

उदाहरण	O
रूप	O
काठमाण्डौ	B-LOC
ललितपुर	I-LOC
भक्तपुर	I-LOC
मकवानपुर	I-LOC
पोखरा	I-LOC
चितवन	I-LOC
बिराटनगर	I-LOC
झापा	I-LOC
सचेत	O
क्षेत्र	O
ने	O
नराम्ररी	O
पराजीत	O
हुन	O
पुगे	O
छ	O
भने	O
आन्दोलन	O
हाईकमाण्डर	O
तथा	O
ने	O
र्सवमान्य	O
नेता	O
गणेशमान	B-PER
सिंह	I-PER
आफ्नो	O
भूमि	O
काठमाण्डौं	B-LOC
उहाँ	O
पत्नी	O
र	O
पुत्र	O
लाजमर्दो	O
पराजय	O
उहाँ	O
तत्कालिन	O
नेतृत्व	O
दावी	O
चुनौती	O
दिए	O
छ	O

धर्मभक्त	B-PER
माथेमा	I-PER
गोलघर	O
एक	O
दिन	O
राखेर	O
प्राणदण्ड	O
दिइए	O
थियो	O

मुलु	O
ऐन	O
किनेछन्	O
ज्योति	B-PER

त्यसैगरी	O
सर्लाही	B-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
सुन्दरपुर	B-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
छतौना	B-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
अचलगढ	B-LOC
र	O
रामनगर	B-LOC
करहदवा	I-LOC
र	O
बलरा	B-LOC
रौहतट	I-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
गंगापिप्रा	B-LOC
र	O
मुडवलवा	B-LOC
तथा	O
क्षेत्र	O
नं.	O
लक्ष्मीनीयाँ	B-LOC
कपिलवस्तु	I-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
सिवडिह	B-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
रामनगर	B-LOC
वाग्लुङ	I-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
हम्दीशिर	B-LOC
र	O
प्यूठान	B-LOC
क्षेत्र	O
नं.	O
दाङवाङ	B-LOC
बरौला	I-LOC
पनि	O
आज	O
निर्वाचन	O
स्थगित	O
गरिए	O
छ	O

शान्ति	O
सुरक्षा	O
र	O
राहत	O
पहिलो	O
प्राथमिकता	O
दिने	O
गिरीजा	B-PER
सरकार	O
खोटाङ्ग	B-LOC
बाग्लुङ्ग	I-LOC
आदि	O
स्थान	O
बसिरमिया	B-PER
र	O
मनोज	B-PER
जोशी	I-PER
छाति	O
गोली	O
ठोकेर	O
शान्ति	O
सुरक्षा	O
शुरु	O
गर्यो	O
र	O
रुपैयाँ	O
के.	O
जी.	O
चामल	O
रु.	O
पुर्याएर	O
राहत	O
दिन	O
शुरु	O
गर्यो	O

राष्ट्रिय	O
सरकार	O
पर्ूवअडान	O
औपचारकि	O
संशोधन	O
नगरी	O
एमा	B-ORG
काङ्ग्रेसइतर	O
गठबन्धन	O
आउनु	O
र	O
फोरमसग	O
गठबन्धन	O
गर्ने	O
निर्ण्र्ाामाओवादी	B-ORG
नहुनु	O
बाबजुद	O
बने	O
समीकरण	O
शङ्कास्पद	O
देखिनु	O
स्वाभाविक	O
छ	O

सिराहा	B-LOC
चिकनाभेडिया	I-LOC
गाविस	B-ORG
कमलानदी	B-LOC
किनार	O
दुईजना	O
शव	O
सोमबार	O
अपराह्न	O
साढे	O
तीन	O
बजे	O
भेटिए	O
इला	B-ORG
प्रहरी	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
मिर्चैया	B-LOC
जनाए	O
छ	O

अहि	O
हाम्रो	O
लक्ष्य	O
भने	O
राखेप	B-ORG
समावेशी	O
गर्नु	O
हो	O
जस	O
जनजाति	O
लिएर	O
दलितसम्म	O
व्यक्ति	O
हुनेछन्	O
मन्त्री	O
नेपाली	B-PER
भने	O

नवगठीत	O
जलस्रोत	O
तथा	O
सञ्चारमन्त्री	O
शपथग्रहणकाल	O
दिनु	O
भए	O
नेपाली	B-ORG
काँग्रेस	I-ORG
घोषणापत्र	O
उल्लेख	O
भए	O
नीति	O
नेपाली	B-ORG
काँग्रेस	I-ORG
रेडियो	O
टेलिभिजन	O
तथा	O
पत्रपत्रि	O
आदि	O
सञ्चार	O
माध्यम	O
निर्भीक	O
र	O
स्वतन्त्र	O
हुनसक्ने	O
तथा	O
नागरिक	O
सुसूचित	O
हुने	O
मौलिक	O
अधिकार	O
रक्षा	O
गर्ने	O
सञ्चार	O
नीति	O
र	O
कार्यक्रम	O
बनाउने	O
छ	O

त्यसो	O
त	O
एमाले	B-ORG
दुई	O
साता	O
सरकार	B-ORG
पार्टी	O
टोली	O
नेतृत्व	O
गर्ने	O
कुरा	O
इश्वर	B-PER
पोखरेल	I-PER
विष्णु	I-PER
पौडेल	I-PER
अमृत	I-PER
बोहरा	I-PER
नाम	O
चर्चा	O
थियो	O

निकेश	B-PER
यादव	I-PER
सिद्धान्त	I-PER
खेम्	I-PER
चाल	O
माथ	O
गरे	O

नभन्दै	O
त्यस्तै	O
देखियो	O
पोर्चुगल	B-LOC
खेले	O
पहिला	O
दुइ	O
खेल	O

माओवादी	B-ORG
आधारक्षेत्र	O
यस्तो	O
दुर्दशा	O
हुँदा	O
रगत	O
बलि	O
चढाएर	O
आए	O
माओवादी	B-ORG
वाइसिएल	O
पुग्नु	O
थेन	O
त	O
मिटिङ	O
सिटिङ	O
र	O
इटिङ	O
होइन	O
अहि	O
पश्चिमे	O
जीवन	O
लिभिङ	O
नै	O
पोलिटब्युरो	O
र	O
केन्द्रीय	O
समिति	O
मूल	O
एजेन्डा	O
हुनु	O
थेन	O
त	O
वाइसिएल	O
उम्लिरहे	O
ऊर्जा	O
जाजरकोट	O
खर्च	O
गर्न	O
पा	O
भे	O
अहा	O
आप	O
नो	O
गाउँ	O
आप	O
ै	O
बनाउँ	O
गाउँ	O
चिन्ता	O
पोख्ने	O
एमाले	O
युथफोर्स	O
किन	O
पुगेन	O
जाजरकोट	O
गरिब	O
जन्ता	O
नै	O
देश	O
भन्ने	O
स्वप्नद्रष्टा	O
मदन	B-PER
भण्डारी	O
कति	O
चाँडै	O
बिस्र्या	O
झुत्रे	O
किसान	O
फोटो	O
राखेर	O
काम	O
गर	O
भनेर	O
युगद्रष्टा	O
बिपी	O
कोइराला	O
भने	O
अर्थ	O
नबुझेरै	O
होला	O
तरुण	O
दलसमेत	O
जाजरकोट	B-LOC
भुल्यो	O

भारतीय	B-ORG
सेना	I-ORG
गोर्खा	B-LOC
सैनिक	B-ORG
नियमित	O
बटालियन	O
रहे	O
र	O
तिन	O
प्रतिशत	O
बढी	O
नेपाली	O
रहे	O
तथ्य	O
पनि	O
नेपाल	B-LOC
र	O
भारत	B-LOC
सेना	B-ORG
निकटता	O
जोडे	O
मेहता	B-PER
तर्क	O
थियो	O

यहाँ	O
आई	O
पुग्दा	O
कृषि	B-ORG
विश्वविद्यालय	I-ORG
स्थापनार्थ	O
भए	O
केही	O
महत्त्व	O
पक्ष	O
उजागर	O
भए	O
छन्	O

त्यतिबेला	O
नेपाल	B-ORG
सुटिङ्	I-ORG
सङ्घ	I-ORG
किशोर	B-PER
बहादुर	I-PER
कार्की	I-PER
आफ्नो	O
सङ्घ	O
मान्यता	O
नदिए	O
भन्दै	O
काठमाडौँ	B-ORG
जिल्ला	I-ORG
अदालत	I-ORG
र	O
काठमाडौँ	B-ORG
जिल्ला	I-ORG
प्रशासन	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
सङ्घ	I-ORG
पुनःगठन	O
माग	O
राखी	O
निवेदन	O
दिए	O
थिए	O

के	O
प्रचण्ड	B-PER
बाबुराम	I-PER
सुनियोजित	O
पार्टी	O
तय	O
गरएि	O
एजेन्डा	O
कार्यान्वयन	O
गर्ने	O
प्रश्न	O
सचेतता	O
अघि	O
बढे	O
छन्	O
बुदे	O
समझदारी	O
नेतृत्व	O
भए	O
कामकारबाही	O
जनव्रि्रोह	O
सत्ता	O
कब्जा	O
गर्ने	O
लोभ	O
देखाएर	O
पार्टी	O
अपरभिाषित	O
दिशा	O
लैजान	O
गरएि	O
प्रयत्न	O
परिणाम	O
हुन्	O
हो	O
माओवादी	B-ORG
अधिकांश	O
पङ्क्ति	O
अहि	O
यही	O
सोच	O
छ	O

यो	O
समाचार	O
सुनेर	O
गिरिजा	B-PER
आफ्ना	O
महान	O
शत्रू	O
ठान्ने	O
मदन	B-PER
भण्डारी	I-PER
ताप	O
चढे	O
चर्चा	O
छ	O

यादव	B-PER
राष्ट्रपति	O
विजय	B-PER
भएलगत्तै	O
ब्रह्मपुरी	B-LOC
उन	O
सुनसान	O
घर	O
छिमे	O
र	O
पार्टीकार्य	O
आई	O
दीपावली	O
गरे	O
थिए	O

गाउ	B-ORG
विकास	I-ORG
समिति	I-ORG
धाउदाधाउदा	O
वाक्क	O
भए	O
गाउले	O
लागि	O
किली	O
सरकार	O
बने	O
छन्	O

सर्वप्रथम	O
कोइराला	B-PER
सरकार	B-ORG
जनता	O
भोग्नु	O
परे	O
अन्याय	O
अत्याचार	O
र	O
सुरक्षा	O
अभाव	O
जनता	O
महसूस	O
गरे	O
हुना	O
सरकार	B-ORG
प्रथम	O
दायित्व	O
जनता	O
सुरक्षा	O
भावना	O
जगाउन	O
सक्नु	O
टड्कारो	O
महसूस	O
हामी	O
गरे	O
छौ	O

प्रचण्ड	B-PER
अवाञ्छित	O
काम	O
प्रयोग	O
गर्न	O
उत्सुक	O
भएर	O
उनी	O
नेतृत्व	O
सरकार	B-ORG
चाहना	O
राख्ने	O
धेरै	O
छन्	O

सिर्फ	O
कर्मचारी	O
तलब	O
र	O
सुविधा	O
माग	O
उत्पन्न	O
भए	O
यस	O
आन्दोलन	O
शनै	O
शनै	O
अनेक	O
प्रकार	O
राजनीतिक	O
तत्व	O
पनि	O
प्रबेश	O
गरी	O
आन्दोलन	O
आफ्नो	O
निहित	O
स्वार्थ	O
र	O
इच्छित	O
लक्ष्य	O
टिकाउने	O
प्रयास	O
गरिरहे	O
हुना	O
यस	O
आन्दोलन	O
नेता	O
र	O
सरकार	B-ORG
शान्ति	O
वार्तालाप	O
वातावरण	O
श्रृ	O
जना	O
हुन	O
सकिरहे	O
छैन	O

त्यस्तै	O
दार्चुला	B-LOC
खार	I-LOC
गाविस	B-ORG
आइतबार	O
राति	O
गए	O
पहिरो	O
पुरिँदा	O
ए	O
परिवार	O
दिदीबहिनी	O
मृत्यु	O
छ	O

नेकपा	B-ORG
एमा	I-ORG
छायाँ	O
मन्त्रिमण्डल	O
बनाउन	O
गरे	O
निर्णय	O
समानान्तर	O
सरकार	B-ORG
ठानेर	O
विरोध	O
गर्न	O
लागिए	O
छ	O
भन्दै	O
उहाँ	O
भन्नु	O
हामी	O
सदन	O
सरकार	B-ORG
कार्यक्रम	O
राम्रो	O
कार्यक्रम	O
प्रस्तुत	O
गर्छौं	O
र	O
हाम्रा	O
छायाँ	O
मन्त्री	O
सरकार	B-ORG
रहे	O
मन्त्री	O
राम्रो	O
ढङ्ग	O
कार्यक्रम	O
प्रस्तुत	O
गर्नेछन्	O
श्री	O
अधि	B-PER
बताउनु	O

प्रशान्त	B-PER
छैटौं	O
चरण	O
देवर्शी	B-PER
गोश्वामी	I-PER
चाल	O
हराए	O

उत्खनन	O
क्रम	O
मान्छे	O
दैनिक	O
जीवन	O
प्रयोग	O
गर्ने	O
सामाग्री	O
भेटिनु	O
बुद्ध	B-PER
जन्मनु	O
पनि	O
त्यहाँ	O
मानिस	O
चहलपहल	O
रहे	O
पुष्टि	O
पुरातत्वविद	O
बताए	O

त्यो	O
मन	O
साहू	O
हो	O
किली	B-PER
शेर्पा	I-PER

यस	O
अघि	O
अन्तरिम	O
काल	O
प्रधान	O
मन्त्री	O
श्री	O
कृष्ण	B-PER
प्रसाद	I-PER
भट्टराई	I-PER
पनि	O
भारत	B-LOC
मैत्री	O
भ्रमण	O
गरिसक्नु	O
भए	O
छ	O
र	O
वहाँ	O
पञ्चायत	O
काल	O
नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
बिग्रे	O
सम्बन्ध	O
पुरानै	O
अवस्था	O
फर्काएर	O
सुमधुर	O
सम्बन्ध	O
राख्न	O
सफल	O
हुनु	O
भए	O
अहि	O
प्रधान	O
मन्त्री	O
कोइराला	B-PER
भारत	B-LOC
लागि	O
बाटो	O
फराकिलो	O
भईसके	O
छ	O

पछिल्लो	O
स	O
सम्झौता	O
च्यात्ने	O
धम्	O
दिए	O
माओवादी	B-ORG
व्यवहार	O
भने	O
यसअघि	O
नै	O
च्याति	O
उन	O
भनाइ	O
छ	O

एमा	B-ORG
सचिव	O
शंकर	B-PER
पोखरेल	I-PER
भन्नु	O
पार्टी	O
कार्यकर्ता	O
घरदैलो	O
गए	O
बेला	O
आन्दोलन	O
औचित्य	O
बताउँदै	O
निम्तो-पत्र	O
दिइने	O
निर्णय	O
गरिए	O

गाउँले	O
समाते	O
बाघ	O
जिल्ला	B-ORG
बन	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
नुवाकोट	B-LOC
बुझाउने	O
तयारी	O
गरे	O
छन्	O

हिमाल	B-PER
आरोहण	O
इतिहास	O
वर्षभइ	O
छ	O

बीपी	B-LOC
राजमार्ग	I-LOC
करकरे	I-LOC
र	O
भिमान	B-LOC
यातायात	O
साधन	O
रोकिए	O
छन्	O

भट्टराई	B-PER
आगमन	O
क्रम	O
दमन	O
भन्दै	O
विपक्षी	O
दल	O
प्रदर्शन	O
जारी	O
राखे	O
छन्	O

बिहीबार	O
बोल्ने	O
क्रम	O
वरिष्ठ	O
नेता	O
किरण	B-PER
अब	O
अध्यक्ष	O
प्रचण्ड	B-PER
सहयोग	O
गरेर	O
अघि	O
बढ्ने	O
बताए	O
थिए	O

महोत्तरी	B-LOC
ने.का.	B-ORG
र	O
ने.क.पा.	B-ORG
प्रजातन्त्रवादी	O
प्रतिस्पर्धा	O
ने.	O
का.	O
नं.	O
निर्वाचन	O
क्षेत्र	O
हरिशंकर	B-PER
मिश्र	I-PER
टिकट	O
दिईए	O
छ	O
तर	O
नेपाली	O
विद्रोही	O
उम्मेदवार	O
भए	O
र	O
सद्भावना	B-ORG
पार्टी	I-ORG
रामचन्द्र	B-PER
मिश्र	I-PER
पनि	O
उम्मेदवार	O
भए	O
नेकपा	B-ORG
एमा	I-ORG
वैकुण्ठ	B-PER
यादव	I-PER
राम्रो	O
मेहनत	O
गर्न	O
सक्ने	O
सफलता	O
प्राप्त	O
गर्ने	O
सम्भावना	O
वढे	O
छ	O

काठमाडौं	B-LOC
प्रधानमन्त्री	O
माधवकुमार	B-PER
नेपाल	I-PER
सी	O
विवाद	O
राष्ट्रिय	O
सहमति	O
आधार	O
टुंग्याउने	O
बताए	O
छन्	O

कालु	B-PER
पाण्डे	I-PER
पुथ्वीनारायण	I-PER
शाह	I-PER
दाहिना	O
हात	O
थिए	O
उनी	O
आफू	O
लडाइँ	O
मारिए	O

वीर	B-PER
खुम्चिएर	O
बस्ने	O
तन्नेरी	O
थिएनन्	O

प्रतियोगिता	O
भारत	B-LOC
रेटेड	O
आइएम	O
खेलाडी	O
वेन्कातेस	B-PER
बद्रीलाल	I-PER
निराश	O
भए	O

ढुंगेल	B-PER
खाडल	O
हालेर	O
पुर्ने	O
अहि	O
एमाओवादी	B-ORG
केन्द्रीय	O
कमिटी	O
पुगे	O
छन्	O

तर	O
सो	O
समूह	O
क्षेत्रपाटी	B-LOC
मनोज	B-PER
रञ्जितकार	I-PER
दोलखा	B-LOC
लेखराज	B-PER
केसी	I-PER
र	O
होमबहादुर	B-PER
कार्	I-PER
पक्राउ	O
परे	O
छन्	O

प्रचण्ड	B-PER
जोड	O
गैरमाओवादी	B-ORG
राजनीतिक	O
कित्ता	O
र	O
समाज	O
उच्च	O
तथा	O
मध्यमवर्ग	O
आफ्नो	O
अनुकूल	O
बनाउने	O
केन्द्रित	O
छ	O
भने	O
गजुरेल	O
निम्नवर्गीय	O
भावनासग	O
आफ्नो	O
नाता	O
जोड्ने	O
कोसिस	O
गरे	O
छन्	O

प्रविधि	O
तथा	O
बजार	O
अनुसन्धान	O
सम्बद्ध	O
फोरेस्टर	B-ORG
रिसर्च	I-ORG
संस्था	I-ORG
तयार	O
पारे	O
प्रतिवेदन	O
सन्	O
संसार	O
इन्टरनेट	O
प्रयोगकर्ता	O
संख्या	O
प्रतिशत	O
बढी	O
वृद्धि	O
हुने	O
उल्लेख	O
छ	O

तौलिहवा	B-LOC
एउटी	O
आमा	O
बच्चा	O
जन्माएर	O
सिमल	O
रुख	O
छोडेर	O
भागिछ	O
उन	O
भने	O
त्यो	O
बाध्यता	O
हो	O

रक्तचन्दन	O
कारोबार	O
सुरु	O
भएका	O
थप	O
सतर्कता	O
अपनाइने	O
जिल्ला	O
प्रहरी	B-ORG
कार्यालय	I-ORG
डिएसपी	O
खरेल	B-PER
बताए	O

त्यस	O
हिजै	O
राजनीतिक	O
मुद्दा	O
बन्दै	O
आए	O
असमान	B-PER
सन्धिसम्झौता	O
खारे	O
वा	O
पुनरावलोकन	O
प्रश्न	O
जिउदै	O
छ	O

हरेक	O
मुद्दा	O
फोरम	B-ORG
बिग	O
थ्री	O
विभाजन	O
देखिन्छ	O

त्यहीवेला	O
भोला	B-PER
डाक्टर	O
हुने	O
सुसुप्त	O
सपना	O
पाले	O
थिए	O

धरान	B-LOC
बैशाख	O
गते	O

त्यस	O
लाख	O
हजार	O
एक	O
सय	O
विद्यार्थी	O
बहाल	O
आम्दानी	O
प्रमाणित	O
गरेबापत	O
महानगर	B-ORG
तिरे	O
रकम	O
हो	O

मधेसी	O
मूल	O
रामवरण	B-PER
राष्ट्रपति	O
उठाउने	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
उपराष्ट्रपति	O
पद	O
भने	O
पहाडी	O
दलित	O
मानबहादुर	B-PER
विश्वकर्मा	I-PER
उम्मेदवार	O
बनाए	O
थियो	O
जो	O
डमी	O
उम्मेदवार	O
मात्र	O
भए	O

यस्तो	O
चेतावनी	O
व्यङ्ग्य	O
प्रचण्ड	B-PER
मन्त्रालय	B-ORG
दौड	O
सामेल	O
सबै	O
नेता	O
मौन	O
छन्	O

स्रोत	O
जबरा	O
औपचारिक	O
भ्रमण	O
क्रम	O
अहिलेसम्म	O
लामो	O
अवधि	O
भारतीय	B-ORG
सेना	I-ORG
आतिथ्य	O
पाउने	O
पहिलो	O
नेपाली	O
सेनापति	O
हुनेछन्	O

राजनीतिक	O
माग	O
सडक	O
दुर्घटना	O
क्षतिपूर्ति	O
लागि	O
मात्र	O
होइन	O
नितान्त	O
व्यक्तिगत	O
स्वार्थ	O
लागि	O
बन्द	O
हुने	O
गरे	O
क्षेत्रीय	B-ORG
ट्राफिक	I-ORG
प्रहरी	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
जनाए	O
छ	O

उपराष्ट्रपति	O
परमानन्द	B-PER
झा	I-PER
नेपाली	O
शपथ	O
लिनेनलिने	O
विषय	O
नागरिक	O
दैनिक	O
दुई	O
मुख्यसचिव	O
स्तर	O
सचिव	O
पद	O
स्थापित	O
गरेर	O
सेरेमोनियल	O
राष्ट्रपति	O
सक्रिय	O
पार्ने	O
खेल	O
भइरहे	O
छ	O

सरकार	B-ORG
बर्खास्त	O
गर्ने	O
कदम	O
चाले	O
स्थिति	O
एमाओवादी	B-ORG
सिंगो	O
पंक्ति	O
सडक	O
आउन	O
सक्ने	O
देखियो	O

ती	O
भरयिा	O
थिए	O
उत्तरी	O
धादिङ	B-LOC
विकट	O
गाउ	O
तिप्लिङ	B-LOC

प्रमुख	O
अथिति	O
सांसद	O
इन्द्रहाङ	B-PER
लिम्बु	I-PER
आफू	O
शिक्षा	O
संवेदन	O
रहे	O
शिक्षा	O
अभाव	O
देश	O
विकास	O
असम्भव	O
भए	O
चर्चा	O
गर्दै	O
यी	O
सबै	O
बिषय	O
सम्बन्धित	O
निकाय	O
ध्यानाकर्षण	O
गर्न	O
आफू	O
नचुक्ने	O
वचन	O
दिनु	O

संविधानसभा	O
अध्यक्ष	O
पद	B-PER
हाम्रातर्फाट	O
उम्मेद	O
नदिनु	O
कारण	O
पनि	O
अन्य	O
ठूला	O
दलस	O
ग	O
अहिले	O
सम्बन्ध	O
देखिए	O
चिसोपन	O
हराओस्	O
भनेर	O
नै	O
हो	O
एक	O
माओवादी	B-ORG
नेता	O
भन्छन्	O

तीन	O
वर्षगाडि	O
सम्पन्न	O
निर्वाचन	O
विवाद	O
अहि	O
आएर	O
बल्झनु	O
मुख्य	O
कडी	O
राखेप	B-ORG
सदस्यसचिव	O
श्रेष्ठ	B-PER
राजनीति	O
प्रतिबद्धता	O
बताउँछन्	O
नेपाल	B-ORG
ह्यान्ड	I-ORG
बल	I-ORG
सङ्घ	I-ORG
पूर्वमहासचिव	O
तथा	O
नेओक	B-ORG
पूर्वसदस्य	O
प्रसन्न	B-PER
मान	I-PER
श्रेष्ठ	I-PER

जेल	O
कष्ट	O
जीवन	O
र	O
अभाव	O
कारण	O
साल	O
कप्तान	O
सिंह	B-PER
वर्ष	O
अल्पायु	O
मृत्यु	O

एवम्रीत	O
नगेन्द्र	B-PER
घर	O
पुग्दा	O
मध्यरात	O
थियो	O

गोर्वाचौभ	B-PER
ग्लासनोश्त	O
र	O
पेरेश्त्रोई	O
माध्यम	O
नै	O
पूर्वी	B-LOC
युरोप	I-LOC
साम्यबाद	O
किला	O
तोडियो	O
भने	O
सोवियत	B-LOC
रुस	I-LOC
लेनिन	B-PER
श्टालिन	I-PER
ब्रेजनेभ	I-PER
शालिक	O
भत्काइए	O
लेनिनग्राद	O
पिटर्सबर्ग	O
परिणित	O
र	O
अहि	O
सोवियत	O
साम्यवाद	O
अन्तिम	O
अबशेष	O
रहे	O
कट्टरपन्थी	O
पतन	O
भए	O
छ	O
र	O
सोवियत	B-LOC
रुस	I-LOC
प्रजातन्त्र	O
गोर्वाचोभ	B-PER
बिजयी	O
आधार	O
शीला	O
क्रमशः	O
अगाडी	O
बढि	O
रहेछ	O

उपभोग्य	O
वस्तु	O
माग	O
खासगरी	O
युरोप	B-LOC
र	O
अमेरि	B-LOC
घट्दै	O
गए	O
स्वाभाविक	O
थियो	O
रुस	B-LOC
ब्राजिल	I-LOC
र	O
भारत	B-LOC
आन्तरकि	O
बजार	O
वृद्धि	O
हुन	O
पुग्यो	O

कृष्णनगर	B-LOC
मंगलबार	O
आयोजित	O
एक	O
कार्यक्रम	O
उन	O
कृष्णनगर	B-LOC
महेन्द्र	B-ORG
उच्च	I-ORG
मावि	I-ORG
सेन्टज्युस	I-ORG
बोर्डिङ	I-ORG
स्कुल	I-ORG
र	O
एक	O
मुस्लिम	O
मदरसा	B-ORG
निःशुल्क	O
एकएक	O
थान	O
कम्प्युटर	O
वितरण	O
गरे	O

अध्यक्ष	O
अनुयाज	B-PER
गौतम	I-PER
हाप्किडो	O
सुरुवात	O
नेपाली	O
खेल	O
जगत	O
एक	O
नयाँ	O
आयाम	O
थपे	O
बताए	O

भूपरविेष्ठित	O
मुलुक	O
पाउनु	O
व्यापार	O
तथा	O
पारवहन	O
सन्धि	O
कोलकाता	B-LOC
बन्दरगाह	I-LOC
समस्या	O
निकासी	O
तथा	O
पैठारी	O
दोहोरो	O
मापदण्ड	O
आदि	O
पनि	O
विवादित	O
विषय	O
छन्	O

कैयौं	O
विद्यार्थी	O
भागेर	O
इञ्जिनियरिङ	B-ORG
क्याम्पस	I-ORG
पसे	O

त्यस्ता	O
विद्यार्थीह	O
चालू	O
वर्ष	O
लागि	O
गरे	O
रजिष्ट्रेशन	O
स्वतः	O
रद्द	O
हुने	O
व्यवस्था	O
परीक्षा	B-ORG
नियन्त्रण	I-ORG
कार्यालय	I-ORG
सानोठिमी	B-LOC
गरे	O
छ	O

सरकार	B-ORG
भर	O
मात्र	O
विद्यालय	O
शिक्षा	O
सञ्चालन	O
हुदा	O
शैक्षिक	O
गुणस्तर	O
कमजोर	O
तथ्य	O
सबै	O
स्वीकार	O
गरेरै	O
दसौ	O
पञ्चवर्षीय	O
योजना	O
विद्यालय	O
सम्	O
आर्थिक	O
दायित्व	O
सरकार	B-ORG
बेहोर्ने	O
र	O
त्यस	O
रेखदेख	O
व्यवस्थापन	O
पक्ष	O
समुदाय	O
जिम्	O
दिने	O
नीति	O
सरकार	B-ORG
अङ्गीकार	O
गरे	O
हो	O

नेपाल	B-LOC
हाल	O
तीन	O
थरी	O
उद्देश्य	O
भए	O
राष्ट्रिय	B-ORG
पार्टी	I-ORG
देखा	O
परे	O
छन्	O

दाजु	O
राम	B-PER
सुनार	I-PER
भन्छन्	O
पढ्न	O
पनि	O
ऊ	O
तेज	O
थियो	O
पढाइ	O
सकेे	O
डाक्टर	O
बन्यो	O

गङ्गा	B-PER
र	O
यमुना	B-PER
समतल	O
क्षेत्र	O
नदी	O
धार	O
प्राकृतिक	O
परविर्तन	O
भइरहन्छन्	O

आइभन	B-PER
अभय	I-PER
गौचन	I-PER
वाकओ	O
पाए	O

गोष्ठी	O
बोल्दै	O
राप्रपा	B-ORG
चन्द	B-PER
सांसद	O
डा.	B-PER
प्रकाशचन्द्र	I-PER
लोहनी	I-PER
नि	O
र	O
सर	B-ORG
क्षेत्र	O
सहभागिता	O
साना	O
जल	O
विद्युत	O
आयोजना	O
सञ्चालन	O
नगरिए	O
भविश्य	O
नै	O
आगामी	O
हिउँद	O
नै	O
उर्जा	O
अभाव	O
भोग्नु	O
चेतावनी	O
दिनु	O

स्मरणीय	O
छ	O
आफ्नो	O
माग	O
निम्ति	O
काठमाण्डौ	B-LOC
चार	O
जना	O
र	O
नेपालगंज	B-LOC
दुई	O
जना	O
कर्मचारी	O
आमरण	O
अनशन	O
छन	O

गत	O
साल	O
भए	O
सफल	O
जनआन्दोलन	O
अस्ती	O
मात्र	O
नेपाली	B-ORG
काँग्रेस	I-ORG
महमन्त्री	O
श्री	O
गिरिजा	B-PER
प्रसाद	I-PER
कोइराला	I-PER
प्रधानमन्त्री	O
पद	O
नि	O
हुनु	O
भए	O
छ	O

सरकार	B-ORG
दिए	O
नयाँ	O
जिम्मेवार	O
सम्हाल्न	O
यहाँ	O
आए	O
हुँ	O
सदस्यसचिव	O
कुर्सी	O
नि	O
हँसिलो	O
भएर	O
वर्षीय	O
लम्साल	B-PER
भने	O
सबै	O
सहयोग	O
अपेक्षा	O
छु	O

सरकार	B-ORG
वैधता	O
दिए	O
नेओक	B-ORG
अध्यक्ष	O
राणा	B-PER
भन्छन्	O
गृह	O
यस	O
हस्तक्षेप	O
गरे	O
होइन	O
बरु	O
अवैधानिक	O
गरे	O
निर्वाचन	O
मान्यता	O
नदिई	O
सरकार	B-ORG
राष्ट्रिय	O
ऐन	O
दर्ता	O
कमिटी	O
मान्यता	O
दिए	O
हो	O

त्यस	O
ठाकुर	O
शारीरकि	O
अवस्था	O
पनि	O
त्यति	O
दिए	O
छैन	O
भने	O
त्रिपाठी	O
फिल्ड	O
राजनीति	O
काठमाडौ	B-LOC
राजनीति	O
बढी	O
केन्द्रित	O
छन्	O

एचडी	O
क्वालिटी	O
क्यामेरा	O
भए	O
मोबाइल	O
खिचिए	O
उक्त	O
भिडियो	O
दृश्य	O
फुर्सद	O
युट्युब	O
अपलोड	O
गर्ने	O
राई	B-PER
बताउँछन्	O

मधेस	B-LOC
फोरम	B-ORG
वैकल्पिक	O
शक्ति	O
भने	O
यतिखेर	O
तमलोपा	B-ORG
नै	O
हो	O

सुकुम्बासी	O
घर	O
बगे	O
महेन्द्रनगर	B-LOC
लगातार	O
वषा	O
आए	O
बाढी	O
कञ्चनपुर	B-LOC
कृष्णपुर	I-LOC
गाविस	B-ORG
बेलकुडिया	B-LOC
सुकुम्बासी	O
थप	O
घर	O
बगाए	O
छ	O

राजनीतिक	O
बाबुराम	B-PER
नै	O
स्थापित	O
सर्न्दर्भ	O
किरण	B-PER
नलिदा	O
अप्ठ्यारो	O
देखेर	O
पछिल्ला	O
दिन	O
प्रचण्ड	B-PER
किरण	I-PER
प्रधानमन्त्री	O
कार्यालय	O
सेरोफेरो	O
राखेर	O
विप्लव	B-PER
अलग्याउने	O
कोसिस	O
गर्न	O
थाले	O
छन्	O

आर्थिक	O
स्वार्थ	O
प्रतिस्पर्धी	O
र	O
सुरक्षा	O
मामिला	O
साझेदार	O
बन्ने	O
अमेरि	B-LOC
र	O
जापान	B-LOC
अपर्ूव	O
सम्बन्ध	O
असङ्ख्य	O
ध्रुवीय	O
विश्व	O
व्यवस्था	O
धम्काइए	O
सबै	O
खाल	O
शक्ति	O
आकषिर्त	O
हुनर्ैपर्छ	O

आफू	O
सम्बद्ध	O
सङ्घ	O
नियमसम्मत	O
निर्वाचन	O
गरे	O
मात्र	O
नेओक	O
निर्वाचन	O
गर्नुपर्ने	O
सदस्य	O
सचिव	O
श्रेष्ठ	B-PER
सङ्घ	O
आफ्नो	O
पक्ष	O
ल्याउन	O
शाही	O
शासनकाल	O
गठन	O
गरे	O
भन्दै	O
केही	O
विघटन	O
गरे	O
थिए	O

इजरायल	B-LOC
बुधवार	O
शुरू	O
हुन	O
लागे	O
मध्य	O
शान्ति	O
वार्ता	O
भागलिन	O
अमेरि	B-LOC
गरे	O
आग्रह	O
अस्वीकार	O
गरे	O
छ	O

विदेशी	O
सहयोग	O
रकम	O
वढ्दो	O
प्रवेश	O
नेपाल	B-LOC
मौद्रिक	O
व्यवस्थापन	O
पनि	O
खलबल्याउने	O
छ	O
र	O
मुद्रा	O
अवमूल्यन	O
हुन	O
सक्ने	O
अवस्था	O
आउन	O
सक्नेछ	O

सं	B-ORG
राष्ट्रसंघ	I-ORG
बडापत्र	O
र	O
पञ्चशील	O
सिद्धान्त	O
सबै	O
मुलुकसित	O
हाम्रो	O
सम्बन्ध	O
र	O
व्यवहार	O
आधार	O
हुनेछ	O

नयाँ	O
पुस्तक	O
सगरमाथा	B-LOC
र	O
त्यस	O
वरपर	O
तस्बिर	O
त्यस	O
क्षेत्र	O
जान	O
चाहने	O
पर्यटक	O
लागि	O
पर्याप्त	O
जान	O
पनि	O
प्रदान	O
गर्छ	O

सोही	O
गाउँ	O
वर्षीया	O
विष्णु	B-PER
नेपाली	I-PER
पनि	O
कक्षा	O
चार	O
भर्ना	O
छिन्	O

त्यसैगरि	O
चूरे	O
मा.	O
वि.	O
बगनाहा	O
कक्षा	O
अध्ययनरत	O
सुश्री	O
गीता	B-PER
खनाल	I-PER
मिर्चैया	B-LOC
वगनाहा	I-LOC
दुइ	O
किलो	O
मिटर	O
बाटो	O
गरि	O
आफ्नो	O
पीठयू	O
एउ	O
टी	O
बुढी	O
डामरिनीया	B-PER
थरूनी	I-PER
आँखा	O
रोगी	O
बोकेर	O
आँखा	O
शिवीर	B-ORG
उपचार	O
सुबिधा	O
पुर्याएर	O
निःस्वार्थ	O
सेवार्थ	O
क्षेत्र	O
अनुकरणीय	O
तथा	O
प्रशंसनीय	O
काम	O
गरे	O
छिन्	O

वाग्मती	B-LOC
भनिने	O
ढलमती	O
एउटा	O
किनार	O
पौराणिक	O
भए	O
पनि	O
उत्तरआधुनिक	O
देब्रे	O
ढल्किए	O
शिवलिङ्ग	O
पूजा	O
प्राप्त	O
गर्न	O
ठडिए	O
छ	O

उपलब्धिहीन	O
बन्द	O
घटना	O
बिस्तारै	O
पहाडी	O
क्षेत्र	O
पनि	O
सर्दै	O
गए	O
थापा	B-PER
विश्लेषण	O
छ	O

खेल	O
सुरु	O
हुनुअघि	O
थाहा	O
तथ्य	O
हो	O
युरो	O
पोर्चुगल	B-LOC
भाग्य	O
क्रिस्टियानो	B-PER
रोनाल्डो	I-PER
निर्	O
छ	O

सिर्जना	B-PER
सोची	O
आज	O
बेफुर्सती	O
छु	O

विगत	O
हप्ता	O
घटे	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
नाटक	O
अन्त	O
भए	O
छ	O

र	O
अन्त्य	O
आइपुग्दा	O
सं	B-LOC
राज्य	I-LOC
अमेरि	I-LOC
र	O
बेलायत	B-LOC
ऋणी	O
परविार	O
सङ्ख्या	O
चुलिएर	O
तिन	O
आर्थिक	O
अवस्था	O
अत्यन्त	O
नाजुक	O
हुन	O
पुग्यो	O

कुटपिट	O
घाइते	O
पत्रकार	O
स्थानीय	O
ग्रेस	B-ORG
एफएम	I-ORG
कृष्ण	B-PER
न्यौपाने	I-PER
अवस्था	O
गम्भीर	O
छ	O

बुदे	O
बृहत्	O
शान्ति	O
सम्झौता	O
जस	O
जनयुद्ध	O
अन्त्य	O
घोषणा	O
गरयिो	O
र	O
जनसेना	B-ORG
नेपाली	I-ORG
सेना	I-ORG
समायोजन	O
गर्ने	O
सहमति	O

फेर	O
ि	O
नगेन्द्र	B-PER
फोन	O
आयो	O
गोविन्द	B-PER
मासु	O
पाक्दैछ	O

अरू	O
कुरा	O
सुन्न	O
सक्ने	O
धर्ैय	O
र	O
अरू	O
मान्ने	O
विवेक	O
नेतृत्व	O
लगाव	O
झुकाव	O
र	O
पहलकदमी	O
असम्भव	O
राजनीतिक	O
माहोल	O
आफ्नो	O
अनुकूल	O
पार्न	O
सक्छ	O
भन्ने	O
दृष्टान्त	O
मदन	B-PER
भण्डारी	I-PER
प्रस्तुत	O
गरे	O
थिए	O

त्यस	O
माओवादी	B-ORG
प्रभावशाली	O
नेता	O
नेत्रविक्रम	B-PER
चन्द	I-PER
विप्लव	I-PER
पनि	O
समारोह	O
देखिएनन्	O
जस	O
अर्थ	O
मानिए	O
छ	O

राष्ट्रिय	B-ORG
सङ्घ	I-ORG
निर्वाचन	O
नगर्राई	O
नेओक	B-ORG
निर्वाचन	O
गर्न	O
नहुने	O
अडान	O
राखेर	O
राखेप	B-ORG
तालाबन्दी	O
गरे	O
थियो	O
गणतान्त्रिक	B-ORG
खेलकुद	I-ORG
महासङ्घ	I-ORG

ने.क.पा.	B-ORG
ए.मा.ले.	I-ORG
र	I-ORG
नेपाली	I-ORG
कांग्रेस	O
केन्द्रिय	O
नेता	O
चुनावी	O
माहौल	O
तताएर	O
मेची	B-LOC
अञ्चल	O
फर्किसके	O
छन्	O
भने	O
अन्य	O
राजनीतिक	O
पार्टी	O
पनि	O
आफ्नै	O
तरि	O
चुनावी	O
प्रचार	O
जुटे	O
छन्	O

त्यसो	O
गरिए	O
खण्ड	O
बिदेश	O
राखिए	O
पैसा	O
मात्र	O
पनि	O
यहाँ	O
ठूल्ठूला	O
कारखाना	B-ORG
खोल्न	O
सजिलो	O
हुने	O
मान्न	O
सकिन्छ	O

लक्ष्मी	B-PER
प्रसाद	I-PER
देवकोटा	I-PER
हे	O
युवा	O
भगवान्	O
पुग्न	O
अझै	O
तिम्रा	O
हात	O
छोटा	O
छन्	O

उहा	O
म	O
पहिलोचोटि	O
कोइराला	B-PER
निवास	O
लिएर	O
जानु	O

फ्रान्स	B-LOC
सबै	O
खराब	O
प्रदर्शन	O
गरे	O
खेलपण्डित	O
भनाइ	O
छ	O

धरान	B-LOC
न्याय	O
ब्यवश्था	O
अञ्चल	B-ORG
अदालत	I-ORG
ठाउँ	O
गठन	O
हुने	O
अपिल	B-ORG
अदालत	I-ORG
धरान	B-LOC
नै	O
रहनुपर्छ	O
भन्ने	O
माँग	O
निरर्थक	O
सावित	O
भए	O
छ	O
सम्भवत	O
यसै	O
हप्ता	O
क्याविनेट	O
यस्तो	O
अदालत	B-ORG
रहने	O
भनि	O
गर्ने	O
निर्णय	O
धरान	B-LOC
सट्टा	O
यो	O
अदालत	B-ORG
धनकुटा	B-LOC
रहने	O
निर्णय	O
भए	O
कुनै	O
आश्चर्य	O
नमानिनु	O
भए	O
छ	O

प्रचण्ड	B-PER
पछिल्लो	O
थेसिस	O
यही	O
सत्ता	O
रहेर	O
जन	O
संविधान	O
लेख्ने	O
नया	O
राज्यसत्ता	O
संरचना	O
बनाउने	O
र	O
चुनाव	O
दुईतिहाइ	O
बहुमत	O
ल्याउने	O
अनि	O
मात्र	O
जनवादी	O
क्रान्ति	O
आउछ	O
भन्ने	O
आकलन	O
छ	O

जारी	O
बैठक	O
अब	O
अपनाउने	O
कार्यनीति	O
विषय	O
मत	O
विभाजन	O
भए	O
पनि	O
अन्ततः	O
अध्यक्ष	O
प्रचण्ड	B-PER
क्रान्ति	O
लागि	O
प्रतिबद्धता	O
जनाए	O
प्रतिवेदन	O
पारित	O
थियो	O

त्यस्ता	O
नोट	O
निष्कासन	O
भई	O
चलनचल्ती	O
गएको	O
कुनै	O
औपचारिक	O
अभिलेख	O
छैन	O
राष्ट्रबैंक	B-ORG
मुद्रा	O
व्यवस्थापन	O
विभाग	O
कार्य	O
निर्देशक	O
अश्विनी	B-PER
कुमार	I-PER
ठाकुर	I-PER
भने	O
त्यस्ता	O
नोट	O
बजार	O
गए	O
पाइए	O
यो	O
गम्भीर	O
अनुसन्धान	O
विषय	O
हुनेछ	O

मेरो	O
खेल	O
सुरुवात	O
केही	O
सुस्त	O
रह्यो	O
तर	O
खेल	O
र्फकनु	O
राम्रो	O
पक्ष	O
थियो	O
सारापोभा	B-PER
भनिन्	O
मेरो	O
विचार	O
दोस्रो	O
सेट	O
राम्रो	O
रह्यो	O
तर	O
त्यो	O
सेट	O
मै	O
गुमाएँ	O

धरान	B-LOC
आषाढ	O
गते	O
प्रहरी	B-ORG
बिशेष	O
टोली	O
विष्णुपादु	B-LOC
धरान	I-LOC
आउँदै	O
गरे	O
सेर	O
रक्सी	O
जना	O
पक्राउ	O
गर्यो	O

हरदौना	B-LOC
गाविस	B-ORG
सबै	O
बढी	O
प्रभावित	O
स्थानीय	O
प्रशासन	O
जनाए	O
छ	O

फेरि	O
प्रतिनिधि	B-ORG
सभा	I-ORG
मुख	O
र	O
उप	O
सभामुख	O
तथा	O
राष्ट्रिय	B-ORG
सभा	I-ORG
अध्यक्ष	O
र	O
उपाध्यक्ष	O
चुनिने	O
हुन्	O
भन्ने	O
कुरा	O
पनि	O
चर्चा	O
रहे	O
छ	O
प्रतिनिधि	B-ORG
सभा	I-ORG
सभामुख	O
र	O
राष्ट्रिय	B-ORG
सभा	I-ORG
अध्यक्ष	O
सत्तारुढ	O
दल	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
निर्वाचित	O
गरे	O
पनि	O
उपसभामुख	O
र	O
उपाध्यक्ष	O
सशक्त	O
बिपक्षी	O
दल	O
निर्वाचित	O
गरिनु	O
बिचार	O
नेकपा	B-ORG
एमा	I-ORG
अघि	O
सारे	O
नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
कुन	O
रुप	O
लिन्छ	O
सो	O
पनि	O
हेर्नु	O
परे	O
छ	O

खोला	O
सिमाना	O
मिचेर	O
जग्गा	O
प्लटिङ	O
गरी	O
खोला	O
साँघुरो	O
बनाइए	O
छ	O
त्यसै	O
सहर	O
डुबान	O
पर्यो	O
एक	O
स्थानीयवासी	O
नयाँपत्रिका	B-ORG
भने	O

त्यस	O
पर्वत	B-LOC
सामुदायिक	B-ORG
विकास	I-ORG
संस्था	O
समाजसेवा	O
यात्रा	O
सुरु	O

पूर्वाञ्चल	O
गणेश	B-PER
भण्डारी	I-PER
र	O
ममता	B-PER
राई	I-PER
जोडी	O
अंक	O
दोश्रो	O
स्थान	O
रहे	O

अन्तरविरोध	O
परिचालन	O
भदौ	O
गते	O
एक	O
साप्ताहिक	O
माओवादी	B-ORG
वरिष्ठ	O
नेता	O
सीपी	B-PER
गजुरेल	I-PER
स्वीकार	O
गरे	O
छन्	O
कि	O
अहि	O
आफ्नो	O
पार्टी	O
स्पष्ट	O
राजनीतिक	O
कार्यदिशा	O
र	O
कार्यनीति	O
छैन	O

समस्या	O
डङ्गुर	O
वास्तव	O
नेपाल	B-LOC
भारत	I-LOC
सग	O
सुल्झाउनु	O
समस्या	O
राश	O
धरहरा	B-LOC
जत्ति	O
अग्लो	O
छ	O

ग्रामीण	O
समाज	O
सङ्गठित	O
हुदै	O
अघि	O
बढिरहे	O
विश्वास	O
र	O
प्रेम	O
दौतरी	O
अहि	O
आएर	O
प्रचण्ड	B-PER
र	O
बादल	O
परण्िात	O
छ	O

दशरथचन्द	B-PER
पुर्खा	O
जङ्गबहादुर	B-PER
सताए	O
थिए	O
भने	O
धर्म	B-PER
भक्त	I-PER
पुर्खा	O
चन्द	B-PER
शमशेर	I-PER

महिला	O
समूह	O
काता	O
जमुना	B-PER
र्राई	I-PER
जमुना	I-PER
तामाङ	I-PER
र	O
पुष्पा	B-PER
र्राई	I-PER
समूह	O
थप	O
अर्	O
स्वर्ण	O
दिलायो	O

के	O
तौल	O
समूह	O
खेले	O
झापा	B-LOC
मानबहादुर	B-PER
धिमाल	I-PER
नकआउट	O
गरेर	O
आफ्नो	O
करिअर	O
एक	O
रेकर्ड	O
बनाए	O

राजनीति	O
नेत्रविक्रम	B-PER
चन्द	I-PER
विप्लव	I-PER
नया	O
सरकार	B-ORG
जनता	O
आधारभूत	O
अपेक्षा	O
सम्बोधन	O
गर्ने	O
सवाल	O
जानुपथ्र्यो	O

अर्थात्	O
अब	O
एमा	B-ORG
वर्गाधार	O
श्रमजीवी	O
वर्ग	O
र	O
दलित	O
मध्यम	O
वर्ग	O
फड्	O
मारे	O
छ	O

सङ्गठनात्मक	O
क्षेत्र	O
प्रचण्ड	B-PER
बाबुराम	I-PER
र	O
किरण	B-PER
अलगअलग	O
ध्रुव	O
देखिन्छन्	O

नेपाल	B-ORG
बुद्धिचाल	I-ORG
संघ	I-ORG
आयोजना	O
नेपाल	B-LOC
र	O
लायन्स	B-ORG
कामरूपा	I-ORG
एकेडेमी	I-ORG
मैत्री	O
प्रतियोगिता	O
दोस्रो	O
तथा	O
तेस्रो	O
चरण	O
विविध	O
पाहुना	O
टोली	O
खेलाडी	O
परास्त	O
गरे	O
हुन्	O

साल	O
सुदूरपश्चिम	B-LOC
एमा	B-ORG
नेता	O
जगत	B-PER
बहादुर	I-PER
बोगटी	I-PER
राष्ट्रियसभा	O
बागी	O
उम्मेदवार	O
बने	O

यो	O
ऐन	O
प्रेस	B-ORG
काउन्सिल	I-ORG
सुझाव	O
विपरीत	O
भै	O
स्वतन्त्र	O
प्रेस	O
विकास	O
अवरोध	O
हुनें	O
भए	O
नेपाल	B-ORG
प्रत्रकार	I-ORG
सङ्घ	I-ORG
सभापति	O
गोविन्द	B-PER
वियोगी	I-PER
एक	O
वक्तव्य	O
प्रकाशित	O
गरी	O
विरोध	O
जनाउनु	O
भए	O
छ	O

त्यसैकारण	O
ओलम्पिक	O
खेल	O
परबिन्द	O
परे	O
चीन	B-LOC
भ्रमण	O
उन	O
राजनीतिसग	O
गासेनन्	O

टाइम्स	B-ORG
अफ	I-ORG
इन्डीया	I-ORG
चक्र	B-PER
बास्तोला	I-PER
बिरूद्ध	O
समाचार	O
प्रकाशित	O
गर्न	O
ठूलै	O
धनरासी	O
पो	O
कमाएर	O
नेपाल	B-LOC
र	O
एजेन्ट	O
दिल्ली	B-LOC
पठाइयो	O

आलोक	B-PER
लिखित	O
सो	O
पत्र	O
असार	O
गते	O
जनादेश	O
साप्ताहिक	O
प्रथम	O
पृष्ठ	O
छापियो	O

तर	O
पनि	O
किन	O
र्सवसाधारण	O
उत्साह	O
छैन	O
किन	O
र्सवसाधारण	O
हतास	O
र	O
निराश	O
देखिन्छन्	O
किन	O
धेरैजसो	O
युवा	O
जनशक्ति	O
जतिसक्दो	O
चाँडो	O
विदेशिने	O
चाँजोपाँजो	O
मिलाउन	O
व्यस्त	O
छ	O
किन	O
कोही	O
पनि	O
लगानी	O
गर्न	O
तयार	O
छैनन्	O
लोकप्रिय	O
बन्न	O
लागि	O
सरकार	B-ORG
चलाइरहे	O
पार्टी	O
ल्याउने	O
आर्थिक	O
विकास	O
खा	O
पनि	O
हो	O
बजेट	O

वैचारकि	O
नेतृत्व	O
ऐतिहासिक	O
माग	O
पूरा	O
गरेर	O
नै	O
मदन	B-PER
भण्डारी	I-PER
आप	O
नो	O
वर्ष	O
छोटो	O
जीवन	O
राजनीतिक	O
जागरण	O
हिसाब	O
आ	O
धीबेहरी	O
कथा	O
सावित	O
गर्न	O
सके	O

दसै	O
विशेष	O
नेपाल	B-LOC
विभिन्न	O
क्षेत्र	O
त्यस्ता	O
आठ	O
प्रतिनिधिपात्र	O
अघि	O
सारे	O
छ	O

यो	O
फिल्म	O
सुरु	O
हुन्छ	O
क्राइम	O
च्यानल	O
रिपोर्टर	O
सुब्रोतो	B-PER
मृत्यु	O
समाचार	O

तर	O
खेलकुद	B-ORG
मन्त्रालय	I-ORG
सहसचिव	O
लम्साल	B-PER
सदस्यसचिव	O
नि	O
गरे	O
खेलकुद	O
चासो	O
राख्ने	O
सबै	O
आचश्र्य	O
परे	O

एमा	B-ORG
ती	O
जिल्ला	O
नेता	O
टिप्पणी	O
देखाए	O
दोस्रो	O
सङ्केत	O
हो	O
नेपाल	B-LOC
वामपन्थी	O
राजनीति	O
प्रतिनिधि	O
वर्गीय	O
दृष्टि	O
आमश्रमजीवीवर्ग	O
पनि	O
निम्छरो	O
हिस्सा	O
प्रभाव	O
जमाएर	O
नेकपा	B-ORG
माओवादी	I-ORG
आए	O
छ	O

बिते	O
अढाइ	O
दशक	O
अवधि	O
अत्यधिक	O
उद्योग	O
चीन	B-LOC
तथा	O
नवोदित	O
औद्योगिक	O
राष्ट्र	O
सारएि	O

त्यही	O
धारापानी	O
डाडा	O
घर	O
रहे	O
देव	B-PER
गुरुङ	I-PER
पनि	O
पुरानै	O
सङ्गत	O
मिसिए	O

माओवादी	B-ORG
नेतृत्व	O
लगातार	O
यही	O
गल्ती	O
गर्दै	O
आए	O
छ	O
र	O
त्यो	O
एक	O
अर्	O
अन्तरविरोध	O
पुनरुत्पादन	O
दुष्चक्र	O
फस्दै	O
गए	O
छ	O

अनि	O
चितवन	B-LOC
लमजुङ	I-LOC
हुदै	O
मनाङ	B-LOC
धारापानी	I-LOC
मणिराज	B-PER
गुरुङ	I-PER
घर	O
थ्रीनटथ्री	O
भरुवा	O
बन्दुक	O
लिएर	O
फर्के	O

लुम्बिनी	B-LOC
बुद्ध	B-PER
जन्मनु	O
सय	O
वर्षअघि	O
मात्र	O
मानवीय	O
बसोबास	O
रहे	O
अनुमान	O
थियो	O
यो	O
अध्ययन	O
सय	O
वर्षअघि	O
नै	O
त्यहाँ	O
मान्छे	O
चहलपहल	O
रहे	O
वैज्ञानिक	O
प्रमाण	O
भेटिए	O
छ	O
अनुसन्धान	O
संलग्न	O
पुरातत्व	O
अधिकृत	O
रामबहादुर	B-PER
कुँवर	I-PER
प्रतिवेदन	O
सार्वजनिक	O
गर्दै	O
भने	O
यस	O
लुम्बिनी	B-PER
इतिहास	O
नै	O
लम्ब्याइए	O
छ	O

खड्	B-PER
नियमापत्ति	O
सभामुख	O
नेम्वाङ	B-PER
तत्काल	O
दस	O
मिनेट	O
लागि	O
बैठक	O
स्थगित	O
गरे	O

विद्युत	O
शक्ति	O
आपूर्ति	O
भए	O
कमी	O
हटाउन	O
भनेर	O
फिनलेण्ड	B-LOC
सरकार	B-ORG
सहयोग	O
मोरङ्ग	B-LOC
स्थापित	O
डिजेल	O
प्लान्ट	O
उत्पादन	O
लागत	O
अत्यधिक	O
महङ्गो	O
भए	O
कारण	O
सो	O
प्लान्ट	O
पनि	O
सञ्चालन	O
हुन	O
सक्ने	O
स्थिति	O
छैन	O

मै	O
श्रीमती	O
अजिता	B-PER
नाम	O
फेरि	O
कविता	O
पठाए	O

प्रहरी	B-ORG
वर्ष	O
साना	O
हतियार	O
कारोबार	O
गर्दै	O
आए	O
चारजना	O
पक्राउ	O
गरे	O
छ	O

समाजवादी	O
धारा	O
भन्न	O
मिल्ने	O
यस	O
पक्ष	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
केही	O
व्यक्ति	O
पनि	O
हुनेछन्	O

प्रजातन्त्र	O
पुनः	O
स्थापना	O
विशेषतः	O
जननिर्वाचित	O
सरकार	B-ORG
गठन	O
आर्थिक-सामाजिक	O
क्षेत्र	O
आमुल	O
परिवर्तन	O
आकांक्षा	O
राख्ने	O
जनसमुदाय	O
आशा	O
राष्ट्र	O
विद्यमान	O
चुनौती	O
कारण	O
तत्काल	O
पूरा	O
हुने	O
संभावना	O
नभए	O
पनि	O
श्री	O
सरकार	B-ORG
जनता	O
समस्या	O
समाधान	O
गर्न	O
सचेष्ट	O
रहे	O
वास्तविकता	O
अस्वीकार	O
गर्न	O
मिल्दैन	O

यस	O
लाइन	O
पर््रवर्तक	O
बाबुराम	B-PER
भट्टर्राई	I-PER
बुझाइ	O
मुलुक	O
गणतन्त्र	O
आइसके	O
अब	O
आर्थिक	O
क्रान्ति	O
गर्नुपर्छ	O

परिषद्	B-ORG
सदस्यसचिव	O
मधेसी	B-ORG
लोकतान्त्रिक	I-ORG
पार्टी	I-ORG
तमलोपा	I-ORG
कार्यकर्ता	O
स्थान	O
दिइने	O
पनि	O
उन	O
बताए	O

कप्तान	O
विपीन	B-PER
महर्जन	I-PER
तिनै	O
एक	O
हुन्	O

असोज	O
गते	O
माओवादीपीडित	B-ORG
भनिएका	O
वनकाली	B-LOC
क्षेत्र	O
कब्जा	O
गरएि	O
घोषणा	O

क्लब	O
अध्यक्ष	O
डिलप्रसाद	B-PER
अधि	I-PER
महिला	O
टोली	O
सहभागिता	O
जनाउनेछन्	O

सरकार	B-ORG
दिए	O
भत्ता	O
सचिव	O
मनोमानी	O
गरेका	O
सर्वसाधारण	O
आक्रोशित	O
भए	O
छन्	O

श्री	O
मनमोहन	B-PER
अधि	I-PER
वर्	B-LOC
मात्र	O
होइन	O
भुटान	B-LOC
मानवअधिकार	O
हनन	O
भए	O
ध्यान	O
दिन	O
आग्रह	O
गर्नु	O
भने	O
श्री	O
भट्टराई	B-PER
मानव	O
अधिकार	O
सवाल	O
आफू	O
प्रधानमन्त्री	O
गिरिजा	B-PER
निकाल्न	O
तत्पर	O
रहे	O
कुरा	O
उल्लेख	O
गर्नु	O

पहिलो	O
माओवादी	B-ORG
सन्तुलन	O
गर्न	O
पनि	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
दिनुपर्छ	O

उन	O
अन्तिम	O
महिना	O
फि	B-LOC
महान्	O
परिषद्	B-ORG
राष्ट्रपति	O
बनाए	O
थियो	O

संविधान	O
संशोधन	O
प्रस्ताव	O
जेपी	B-PER
गुप्ता	I-PER
र	O
विजय	B-PER
गच्छदार	I-PER
एका	O
थिए	O
भने	O
काङ्ग्रेस	B-ORG
माओवादी	I-ORG
गठबन्धन	O
उपेन्द्र	B-PER
यादव	I-PER
र	O
विजय	B-PER
गच्छदार	I-PER
एका	O
उभिन	O
पुगे	O

खोटाङ	B-LOC
हत्याकाण्ड	O
न्यायिक	O
जाँच	O
गर	O

यता	O
राष्ट्रपति	O
रामवरण	B-PER
यादव	O
सोच	O
पनि	O
मधेसवादी	O
दलहरूस	O
ग	O
पटक्	O
मेल	O
खा	O
दैनथ्यो	O

नेकपा	B-ORG
एमा	I-ORG
अध्यक्ष	O
तथा	O
संसदीय	O
दल	O
नेता	O
क.	O
मनमोहन	B-PER
अधि	I-PER
प्रस्तावक	O
र	O
पोलिटब्युरो	O
सदस्य	O
क.	O
झलनाथ	B-PER
खनाल	I-PER
समर्थक	O
रहनु	O
भए	O
प्रतिनिधि	O
सभा	O
उप	O
सभामुख	O
पद	O
निर्वाचन	O
लागि	O
क.	O
सलीम	B-PER
मियाँ	I-PER
अन्सारी	I-PER
उम्मेद	O
संसद	O
सचिवालय	O
अस्ति	O
शुक्रवार	O
पेश	O
गरिए	O
छ	O

प्रतिवेदन	O
मापदण्ड	O
पूरा	O
गरे	O
र	O
अनुमति	O
दिन	O
योग्य	O
भन्ने	O
उल्लेख	O
थियो	O
त्यसै	O
अनुमति	O
दियौँ	O
तर	O
अहि	O
उजुरी	O
आए	O
छ	O
छानबिन	O
हुन्छ	O
जोशी	B-PER
भनिन्	O

यो	O
खबर	B-ORG
ए	O
काग	O
लगी	O
दे	O
कार्यकारिणी	O
मुख्यसचिव	O
माग्ने	O
रिसल्	O
शीतलनिवास	O
सचिव	O
कोटा	B-LOC
माग्ने	O
सर	O
दल	O
कार्यालय	O
दल	O
भागबन्डा	O
आजित	O
निरीह	O
सिंहदरबार	B-LOC
आपनै	O
पिर	O
चाउरिए	O
मरीच	O
सुरक्षानिकाय	O
स्वकर्म	O
दलकर्म	O
बढुवा	O
पाउने	O
दुर्भाग्य	O
जकडिए	O
कर्मचारीतन्त्र	O
म	O
त	O
भन्छु	O
यसपटक	O
यो	O
देश	O
भुखमरी	O
निल्नेछ	O

मन्त्री	O
कलेज	O
अनुमति	O
दिन	O
सिफारिस	O
गर्ने	O
केसी	B-PER
नै	O
उन	O
रजिस्ट्रार	O
नि	O
गरे	O
छन्	O

धरान	B-LOC
व्या	O
समूदाय	O
वरिष्ठ	O
हस्ती	O
आन्तरिक	O
वैठक	O
गरी	O
धरान	B-LOC
भविष्य	O
लागि	O
कृष्ण	B-PER
कुमार	I-PER
राई	I-PER
मत	O
दिनु	O
निर्णय	O
लिए	O
थाहा	O
भए	O
छ	O

महासचिव	O
खनाल	B-PER
पोखरेल	I-PER
र	O
विष्णु	B-PER
पौडेल	I-PER
माओवादी	B-ORG
दल	O
कार्यालय	O
पुगे	O

नेपाली	B-ORG
कांग्रेस	I-ORG
धनुषा	B-LOC
र	O
महोत्तरी	B-LOC
सं	O
आयोजना	O
असोज	O
गते	O
आयोजित	O
रंगभूमि	O
मैदान	O
आमसभा	O
सम्बोधन	O
गर्नु	O
हुँदै	O
उहाँ	O
उक्त	O
कुरा	O
बताउनु	O
भए	O
हो	O

काठमाडौं	B-LOC
प्रधानमन्त्री	O
माधवकुमार	B-PER
नेपाल	I-PER
न्यूनतम	O
स्वास्थ्य	O
सेवा	O
अभाव	O
झाडापखाला	O
सयौँ	O
मृत्यु	O
आफू	O
दुःखी	O
बनाए	O
बताए	O
छन्	O

एमा	B-ORG
नेतृत्व	O
विराजमान	O
खनाल	B-PER
र	O
असन्तुष्ट	O
रावल	B-PER
आए	O
यो	O
फेरबदली	O
चरत्रि	O
र	O
चिन्तन	O
विनिमय	O
अनुशासन	O
अर्थ	O
बजे	O
बजाउने	O
नभए	O
चपाउने	O
मूला	O
मुरली	O
त	O
होइन	O
भन्ने	O
प्रश्न	O
खडा	O
छ	O

स्वयं	O
रुसी	O
जनता	O
सडक	O
ओर्लेर	O
ट्याङ्क	O
कुल्चने	O
भय	O
मुक्त	O
भएर	O
शैनिक	O
कार्य	O
भर्त्सना	O
गरे	O

नेपाल	B-LOC
राजनीति	O
यस	O
बाहिरी	O
रूप	O
र	O
भित्री	O
सार	O
विरोधाभास	O
प्रधानता	O
रहने	O
गरे	O
छ	O

नयाँपत्रि	B-ORG
काठमाडौं	B-LOC
ए	O
दिन	O
विपत्ति	O
चार	O
जिल्ला	O
जना	O
मृत्यु	O
छ	O
भने	O
जना	O
बेपत्ता	O
छन्	O

तर	O
त्यतिबेला	O
रामराजा	B-PER
उम्मेद	O
दर्ता	O
भइ	O
थियो	O

नदी	O
किनारा	O
खोज्दै	O
जाँदा	O
कालोपुल	B-LOC
सिफल	I-LOC
हाल	O
सहिद	O
स्तम्भ	O
ठाउँ	O
फिट	O
उत्तर	O
रूख	O
झुन्ड्याएर	O
प्राणदण्ड	O
दिइए	O
थियो	O

किशोर	B-PER
भन्छन्	O
स्मार्ट	O
फोन	O
राम्रो	O
ह्यान्डल	O
गर्न	O
जाने	O
सबै	O
कुरा	O
यसै	O
छ	O

स्टालिन	B-PER
पनि	O
यसैगरी	O
भिन्न	O
मत	O
राख्ने	O
नेता	O
मृत्युदण्ड	O
दिए	O
थिए	O

बाह्रबुँदे	O
समझदारी	O
अहिले	O
आउँदा	O
तीन	O
वर्ष	O
दौरान	O
नेकपा	B-ORG
माओवादी	I-ORG
र	O
सात	O
दल	O
विस्तृत	O
शान्तिसम्झौता	O
र	O
अन्तरिम	O
संविधान	O
अनि	O
संविधानसभा	O
चुनाव	O
जारी	O
गरे	O
तिन	O
घोषणापत्र	O
अध्ययन	O
गर्दा	O
संविधान	O
कतिपय	O
आधारभूत	O
सिद्धान्त	O
र	O
विषयवस्तु	O
उनी	O
कतिपय	O
सहमति	O
कायम	O
भइ	O
देखिन्छ	O

त्यस्तै	O
वाङ्चुक	B-PER
लाप्चा	I-PER
पनि	O
जन्मिए	O
गाविस	B-ORG
कार्यालय	I-ORG
रेकर्ड	O
छ	O

शुक्रराज	B-PER
रूख	O
उठीउठी	O
गीता	B-PER
पाठ	O
गर्दै	O
थिए	O
फाँसी	O
फन्दा	O
घाँटी	O
लगाउना	O
ठूलो	O
स्वर	O
ओम	O
भन्दै	O
प्राण	O
त्यागे	O

प्रधानमन्त्री	O
देउवा	O
निर्माण	O
लागि	O
अध्ययन	O
भैरहे	O
बुढी	B-LOC
गण्ड	I-LOC
जलविद्युत्त	O
परियोजना	O
सफल	O
बनाउनु	O
र	O
त्यस	O
मात्र	O
नेपाल	B-LOC
बढ्दो	O
लोडसेडिङ	O
अन्त्य	O
हुने	O
बताए	O

त्यस	O
कारण	O
पनि	O
मधेसी	O
राजनीतिक	O
पार्टी	O
वा	O
एमालेभित्र	B-ORG
मधेस	O
जिम्	O
लिएर	O
बस्ने	O
संगठनवाला	O
त्यता	O
तानिराख्नु	O
अस्वाभाविक	O
होइन	O

त्यस्तै	O
थारू	B-PER
आन्दोलन	O
पनि	O
यस	O
बढावा	O
दिनसक्छ	O

यतिबेला	O
सबै	O
दल	O
राष्ट्रिय	O
सरकार	B-ORG
आवश्यकता	O
थियो	O

नेपाल	B-LOC
र	O
भारत	B-LOC
ब्यापार	O
र	O
पारवाहन	O
संन्धि	O
वातावरण	O
तयार	O
पार्न	O
गए	O
नेपाल	B-LOC
प्रतिनिधि	O
मंडल	O
रित्तो	O
हात	O
फर्के	O
समस्या	O
अझ	O
बल्झिए	O
छ	O
भने	O
भारतीय	O
प्र.	O
म.	O
पहि	O
शान्ति	O
सुरक्षा	O
द्विपक्षीय	O
वार्ता	O
हुनु	O
अनि	O
मात्र	O
जलश्रोत	O
ब्यापार	O
र	O
पारवाहन	O
सन्धि	O
हुन	O
सक्ने	O
राय	O
व्यक्त	O
गर्नु	O
भए	O
छ	O

राष्ट्रपति	O
शपथग्रहण	O
समारोह	O
भेटिए	O
फोरम	O
अध्यक्ष्ँ	O
उपेन्द्र	B-PER
यादव	I-PER
पनि	O
सविधानसभा	O
अध्यक्ष्ँसम्म	O
लागि	O
चारबुदे	O
सम्झौता	O
बताए	O
तथापि	O
नया	O
संविधान	O
निर्माणसम्म	O
लागि	O
सहकार्य	O
हुनु	O
उन	O
धारणा	O
छ	O

यी	O
सबै	O
जाडो	O
याम	O
बसाइँ	O
सरेर	O
नेपाल	B-LOC
आउने	O
प्रजाति	O
हुन्	O

माओवादी	B-ORG
अन्तरमि	O
संविधान	O
जारी	O
भए	O
प्रावधान	O
पालना	O
गर्नु	O
भन्दै	O
नेपाली	B-ORG
काङ्ग्रेस	I-ORG
नेता	O
गिरजिाप्रसाद	B-PER
कोइराला	I-PER
प्रधानमन्त्री	O
भए	O
बेला	O
सोही	O
पार्टर्ीी	O
अर्	O
नेता	O
रामचन्द्र	B-PER
पौडेल	I-PER
दोस्रो	O
मर्यादाक्रम	O
रहे	O
तर्क	O
गरे	O
थिए	O

सरकार	B-ORG
केन्दि्रत	O
संघर्ष	O
गर्छौँ	O

यसैगरी	O
गृह	B-ORG
मन्त्रालय	I-ORG
महोत्तरी	B-LOC
गौशाला	I-LOC
एकीकृत	B-ORG
सेवा	I-ORG
केन्द्र	I-ORG
स्थापना	O
र	O
त्यस	O
साङ्गठनिक	O
संरचना	O
स्वीकृत	O
गर्दै	O
बैठक	O
कुल	O
दरबन्दी	O
छजना	O
बढाएर	O
बनाउने	O
निर्णय	O
गरे	O
छ	O

नि	O
आनाकानी	O
बाबजुद	O
माओवादी	B-ORG
पनि	O
यस	O
सहमत	O
र	O
सोही	O
अन्तरमि	O
संविधान	O
पा	O
चा	O
ै	O
संशोधन	O
गरयिो	O

भारत	B-LOC
भरखरै	O
कांग्रेस	B-ORG
आई	O
सरकार	B-ORG
बने	O
छ	O
तपाई	O
पार्टी	O
सरकार	B-ORG
कस्तो	O
दृष्टिकोण	O
बनाए	O
छ	O

र	O
पर्सिपल्ट	O
अर्थात्	O
साउन	O
गते	O
राष्ट्रपति	O
दुई	O
जना	O
उम्मेदवार	O
यादव	B-PER
र	O
सिंह	B-PER
पुनः	O
चुनाव	O
हुने	O
घोषणा	O
गरयिो	O

वार्ता	O
टेबुल	O
सेना	B-ORG
ब्यारेक	O
हान्ने	O
योजना	O
बनायौ	O

उक्त	O
कुरा	O
उहाँ	O
हिजो	O
कीर्तिपुर	B-LOC
मंगल	B-ORG
माध्यमिक	I-ORG
विद्यालय	I-ORG
प्रांगण	O
आयोजित	O
आमसभा	O
व्यक्त	O
गर्नुभए	O
हो	O

मैनाली	B-PER
पनि	O
राष्ट्रपति	O
कार्यालय	O
सरुवा	O
गरिए	O
पत्र	O
नपाए	O
बताए	O

एकीकृत	B-ORG
माओवादी	I-ORG
अध्यक्ष	O
पुष्पकमल	B-PER
दाहाल	I-PER
कांग्रेस	B-ORG
बाह्र	O
बुँदे	O
सम्झौता	O
विरोधी	O
नेतृत्व	O
गरे	O
अभिव्यक्ति	O
दिए	O
बेला	O
कोइराला	B-PER
यस्तो	O
जवाफ	O
फर्काए	O
हुन्	O

वन	O
सुरक्षा	O
खटिए	O
कर्मचारी	O
चोर	O
जमात	O
भीड	O
आई	O
कुटपीट	O
गर्ने	O
ज्यान	O
धम्	O
दिने	O
आतङ्क	O
स्थिति	O
सिर्जना	O
गर्ने	O
कुकृत्य	O
खुल्लमखुल्ला	O
भइरहे	O
छ	O
र	O
वन	O
जोगाउने	O
काम	O
वन	O
प्रशासन	B-ORG
एक्लो	O
पर्दै	O
गए	O
छ	O
भने	O
त्यस्तो	O
घोर	O
असुरक्षा	O
स्थिति	O
कर्त्तब्यच्यूत	O
हुनु	O
बाध्यता	O
सामू	O
बारा	B-LOC
जिल्ला	O
जना	O
कर्मचारी	O
र	O
कपिलबस्तु	B-LOC
जना	O
वन	O
कर्मचारी	O
सामुहिक	O
राजीना	O
दिए	O
छन्	O
जस	O
जङ्गल	O
क्षेत्र	O
विनास	O
दारूण-कथा	O
अझ	O
सुस्पष्ट	O
पारे	O
छ	O
